\cleardoublepage
\thispagestyle{empty}
\begin{flushleft}
	\begin{tabular}{@{}l l@{}}
		\textbf{Titel:} &
		\parbox[t]{0.65\textwidth}{\textit{Wege der Analysis}}\\[0.4em]
		
		\textbf{Untertitel:} &
		\parbox[t]{0.65\textwidth}{Von der Bewegung eines Punktes zu Green, Stokes und Gauß}\\[1.2em]
		
		\textbf{Autor:} & Dipl.-Ing.\,(FH) Christian Weilharter\\[0.5em]
		\textbf{\copyright\ 2026} & Christian Weilharter, Traunstein\\[0.5em]
		\textbf{ISBN:} & xxxxxxxxxxxxxxx\\
		\textbf{Satz:} & \LaTeX\\
		\textbf{Druck:} & [Print-on-Demand-Dienst]\\
		\textbf{Kontakt:} & christian@weilharter.de\\
		\textbf{Web:} & www.mathandphysics.de\\
	\end{tabular}
\end{flushleft}


\vspace{2em}
\noindent
Alle Rechte vorbehalten. Kein Teil dieses Buches darf ohne schriftliche Genehmigung des Autors 
in irgendeiner Form reproduziert, gespeichert oder übertragen werden, 
weder elektronisch, mechanisch, durch Fotokopien, Aufnahmen noch auf andere Weise.
\begin{center}\small Printed in Germany\end{center}

\cleardoublepage

\chapter*{Vorwort}
\markboth{Vorwort}{Vorwort} % sorgt für die Kopfzeile, optional
% kein addcontentsline → Vorwort erscheint NICHT im Inhaltsverzeichnis
\chapter*{Vorwort}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Vorwort}

Dieses Buch ist aus einer einfachen, aber tiefen Einsicht entstanden:
Analysis beginnt nicht nur mit Formeln, sondern mit einer Frage an die Wirklichkeit.
Wie beschreibt man Bewegung?

Ein Punkt bewegt sich auf einer Kurve.
Er hat zu jedem Zeitpunkt einen Ort, eine Richtung, eine Geschwindigkeit.
Schon in diesem scheinbar einfachen Bild steckt ein großer Teil dessen, was die Analysis und später die Vektoranalysis ausmacht:
Parametrisierung, Tangentialvektor, Ableitung, Bogenlänge, Felder, Integrale und schließlich die grundlegenden Sätze von Green, Stokes und Gauß.

Viele Darstellungen der Vektoranalysis beginnen mit Definitionen, Symbolen und Rechenregeln.
Das ist formal korrekt, aber didaktisch oft unbefriedigend.
Denn mathematische Begriffe gewinnen ihre eigentliche Kraft erst dann, wenn man versteht, warum sie überhaupt eingeführt werden.
Genau deshalb geht dieses Buch einen anderen Weg.
Es beginnt nicht mit abstrakten Operatoren, sondern mit Bewegung, Geometrie und anschaulichen Fragen.
Erst daraus entwickelt sich Schritt für Schritt die Sprache der Vektoranalysis.

Das Ziel dieses Buches ist nicht, möglichst viele Formeln aneinanderzureihen.
Es soll zeigen, dass hinter den Begriffen eine innere Ordnung steht.
Die Ableitung ist nicht einfach ein Rechenverfahren, sondern die präzise Beschreibung von Änderung.
Ein Kurvenintegral ist nicht nur ein Symbol, sondern misst, was entlang eines Weges geschieht.
Divergenz und Rotation sind keine künstlichen Konstruktionen, sondern mathematische Antworten auf die Fragen,
wie sich ein Feld ausbreitet, verdichtet oder um einen Punkt herumwirbelt.
Und die großen Integralsätze sind schließlich keine isolierten Resultate, sondern Höhepunkte einer Entwicklung,
in der lokale und globale Sichtweisen miteinander verbunden werden.

Das Buch richtet sich an Leserinnen und Leser, die Mathematik nicht nur anwenden, sondern verstehen wollen.
Es setzt Interesse, Geduld und die Bereitschaft zum Mitdenken voraus,
versucht aber zugleich, die zentralen Gedanken so klar wie möglich freizulegen.
Wo immer es sinnvoll ist, wird daher nicht nur gerechnet, sondern auch erklärt:
Was bedeutet ein Begriff?
Warum ist eine Definition natürlich?
Welches Problem wird damit gelöst?

Die Vektoranalysis gehört zu den schönsten Gebieten der Mathematik,
weil sie Geometrie, Bewegung, Physik und Analysis in einer gemeinsamen Sprache vereint.
Wer ihren Aufbau wirklich versteht, sieht viele bekannte Dinge mit anderen Augen:
Bahnen, Strömungen, Felder, Flüsse, Orientierung und schließlich die tiefe Verbindung zwischen Kurven, Flächen und Räumen.

Dieses Buch folgt deshalb einem klaren Gedanken:
Nicht die Formel steht am Anfang, sondern die Bewegung.
Und aus der Bewegung entsteht Schritt für Schritt die mathematische Struktur.

\bigskip
\noindent
Christian Weilharter






\begin{flushright}
	\textit{Dipl.-Ing.(FH) Christian Weilharter} \\
	\vspace{0.5em}
	[Traunstein, 2025]
\end{flushright}


