
\chapter{Bogenlänge: Wie lang ist eine Kurve wirklich?}
% =====================================================
% 4.1 Warum der Ortsvektor noch keine Länge ist
% =====================================================
\subsection{Warum der Ortsvektor noch keine Länge ist}

Bisher haben wir Kurven durch einen Ortsvektor
\[
\vec r(t)
\]
beschrieben.
Er gibt für jeden Parameterwert \(t\) die Lage eines Punktes in der Ebene oder im Raum an.

Doch damit ist eine wichtige Frage noch nicht beantwortet:
\emph{Wie lang ist die tatsächlich durchlaufene Kurve?}

Gerade hier entsteht leicht ein Missverständnis.
Der Ortsvektor selbst beschreibt nur die momentane Position eines Punktes.
Er liefert also einen Pfeil vom Ursprung zum Punkt der Kurve.
Dieser Pfeil ist aber \emph{nicht} die Länge des zurückgelegten Weges.

\medskip

Man muss daher sauber unterscheiden:

\begin{itemize}
	\item Der \textbf{Ortsvektor} \(\vec r(t)\) beschreibt die Lage eines Punktes.
	\item Die \textbf{Weglänge} beschreibt, wie weit sich der Punkt entlang der Kurve tatsächlich bewegt hat.
\end{itemize}

\medskip

Diese Unterscheidung ist grundlegend.
Denn ein Punkt kann weit vom Ursprung entfernt sein, ohne einen langen Weg zurückgelegt zu haben.
Umgekehrt kann ein Punkt nach einer langen Bewegung wieder nahe beim Ursprung liegen.

\medskip

Die Weglänge steckt also nicht im Ortsvektor selbst, sondern in der \emph{Bewegung entlang der Kurve}.
Und genau hier kommt die Ableitung ins Spiel.

% =====================================================
% 4.2 Das kleine Wegstück \(ds\)
% =====================================================

\subsection{Das kleine Wegstück \(ds\)}

Um die Länge einer Kurve zu verstehen, betrachten wir ein sehr kleines Stück der Bewegung.

Ein Punkt bewege sich längs einer Kurve mit Ortsvektor
\[
\vec r(t).
\]
Wenn sich der Parameter von \(t\) auf \(t+dt\) ändert, dann ändert sich auch der Ortsvektor um
\[
d\vec r.
\]

Dieses kleine Stück \(d\vec r\) ist ein Vektor.
Für die Länge der Kurve interessiert uns aber nicht die Richtung, sondern nur die Größe dieses kleinen Wegstücks.
Diese Länge bezeichnet man mit
\[
ds.
\]

Es gilt also:
\[
ds = |d\vec r|.
\]

\medskip
\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[scale=1.1]
		% Gitternetzlinien
		\draw[xstep=1cm, ystep=1cm, very thin, color=lightgray] (-1,0) grid (6,6);
		% Achsen
		\draw[->,black] (-0.2,0) -- (5.5,0) node[right] {$x$};
		\draw[->,black] (0,-0.2) -- (0,4.8) node[above] {$y$};
		
		% Kurve
		\draw[thick,blue!70!black,domain=0.6:4.6,smooth,variable=\x] 
		plot ({\x},{0.18*(\x-1.0)^2 + 0.7});
		
		% Punkte
		\coordinate (O) at (0,0);
		\coordinate (P) at (2.0,{0.18*(2.0-1.0)^2 + 0.7});
		\coordinate (Q) at (3.8,{0.18*(3.8-1.0)^2 + 0.7});
		
		\fill[black] (P) circle (1.5pt);
		\fill[black] (Q) circle (1.5pt);
		
		\node[above left] at (P) {$\vec r(t)$};
		\node[above right] at (Q) {$\vec r(t+dt)$};
		
		% Ortsvektoren
		\draw[->,thick,red!75!black] (O) -- (P);
		\draw[->,thick,red!75!black] (O) -- (Q);
		
		% Verschiebungsvektor d r
		\draw[->,very thick,orange!80!black] (P) -- (Q)
		node[midway,below] {$d\vec r$};
		
		% kleines Kurvenstück für ds
		\draw[very thick,blue!70!black]
		plot[domain=2.0:3.8,smooth,variable=\x]
		({\x},{0.18*(\x-1.0)^2 + 0.7});
		
		\node[blue!70!black] at (3.4,1.55) {$ds$};
		
	\end{tikzpicture}
\end{center}
Anschaulich bedeutet das:
\(d\vec r\) ist die kleine Verschiebung als Vektor, 
\(ds\) ist die dazugehörige reine Länge.

% =====================================================
% 4.3 Herleitung der Formel \(ds = |\vec r'(t)|\,dt\)
% =====================================================

\subsection{Herleitung der Formel \(ds = |\vec r'(t)|\,dt\)}

Da
\[
\vec r'(t)=\frac{d\vec r}{dt},
\]
folgt durch Multiplikation mit \(dt\):
\[
d\vec r = \vec r'(t)\,dt.
\]

Nun betrachten wir die Länge dieses kleinen Verschiebungsvektors:
\[
ds = |d\vec r| = |\vec r'(t)\,dt|.
\]

Da \(dt\) ein kleines reelles Skalarelement ist, erhält man
\[
ds = |\vec r'(t)|\,dt.
\]

\medskip

Das ist eine der wichtigsten Formeln der Kurventheorie:

\[
\boxed{ds = |\vec r'(t)|\,dt}
\]

Sie sagt:
Das kleine Stück der Weglänge ist gleich
\emph{Betrag der Geschwindigkeit} mal \emph{kleines Zeit- bzw. Parameterintervall}.

\medskip

Wird \(t\) als Zeit interpretiert, dann ist
\[
\vec v(t)=\vec r'(t)
\]
der Geschwindigkeitsvektor und
\[
|\vec r'(t)| = |\vec v(t)|
\]
die momentane Schnelligkeit.

Dann bedeutet die Formel ganz einfach:

\[
\text{Wegstück} = \text{Schnelligkeit} \cdot \text{Zeitstück}.
\]


% =====================================================
% 4.4 Die Bogenlänge als Integral
% =====================================================

\subsection{Die Bogenlänge als Integral}

Aus vielen kleinen Wegstücken entsteht die gesamte Länge der Kurve.

Durch Summation aller infinitesimal kleinen Stücke \(ds\) von \(t=a\) bis \(t=b\) erhält man die Bogenlänge:
\[
L = \int_a^b ds.
\]

Setzt man
\[
ds = |\vec r'(t)|\,dt
\]
ein, so folgt die allgemeine Formel für die Bogenlänge:
\[
\boxed{L=\int_a^b |\vec r'(t)|\,dt}
\]

\medskip

Das ist der entscheidende Zusammenhang:

\begin{center}
	Nicht der Ortsvektor liefert die Strecke, sondern das Integral des Betrags der Ableitung.
\end{center}

Oder physikalisch gesprochen:

\begin{center}
	Die zurückgelegte Strecke erhält man durch Integration der Schnelligkeit.
\end{center}

% =====================================================
% 4.5 Beispiel 1: Die Gerade
% =====================================================


\subsection{Beispiel 1: Die Gerade}

Wir betrachten die Gerade
\[
\vec r(t)=
\begin{pmatrix}
	1+t\\
	2+3t
\end{pmatrix},
\qquad 0\le t\le 2.
\]

Dann ist
\[
\vec r'(t)=
\begin{pmatrix}
	1\\
	3
\end{pmatrix}.
\]

Der Betrag der Ableitung ist konstant:
\[
|\vec r'(t)|=\sqrt{1^2+3^2}=\sqrt{10}.
\]
Damit ergibt sich für die Bogenlänge:
\[
L=\int_0^2 \sqrt{10}\,dt
=\left[\sqrt{10}\,t\right]_0^2
=\sqrt{10}\cdot 2-\sqrt{10}\cdot 0
=2\sqrt{10}.
\]


\medskip

Hier zeigt sich ein wichtiger Spezialfall:
Bei einer gleichförmig parametrisierten Geraden ist die Schnelligkeit konstant,
also ist die Länge einfach
\[
\text{Geschwindigkeit} \times \text{Zeitintervall}.
\]
\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[scale=1.1]
			% Gitternetzlinien
		\draw[xstep=1cm, ystep=1cm, very thin, color=lightgray] (-1,-1) grid (4,9);
		% Achsen
		\draw[->] (0,0) -- (4.2,0) node[right] {$x$};
		\draw[->] (0,0) -- (0,9) node[above] {$y$};
		
		% Gerade
		\draw[thick, blue] (1,2) -- (3,8);
		
		% Punkte A und B
		\fill (1,2) circle (2pt) node[left] {$A(1,2)$};
		\fill (3,8) circle (2pt) node[right] {$B(3,8)$};
		
		% Punkt bei t=0.5
		\fill (1.5,3.5) circle (2pt) node[left] {$\vec r(0{,}5)$};
		
		% kleines ds-Stück auf der Geraden bei t=0.5
		\draw[very thick, red] (1.42,3.26) -- (1.58,3.74);
		\node[right, red] at (1.58,3.74) {$ds$};
		
		% Tangentialvektor
		\draw[->, thick, red] (1.5,3.5) -- (1.9,4.7);
		\node[right] at (1.9,4.7) {$\vec r'(t)=\begin{pmatrix}1\\3\end{pmatrix}$};
		
		% t-Werte an den Endpunkten
		\node[below left] at (1,2) {$t=0$};
		\node[below right] at (3,8) {$t=2$};
		
	\end{tikzpicture}
\end{center}
Die Gerade beginnt bei \(t=0\) im Punkt \(A=(1,2)\) und endet bei \(t=2\) im Punkt \(B=(3,8)\).
Da der Tangentialvektor \(\vec r'(t)=\begin{pmatrix}1\\3\end{pmatrix}\) konstant ist,
haben alle kleinen Wegstücke \(ds\) dieselbe Richtung.
Die gesamte Bogenlänge ist daher einfach die Länge dieser Geraden:
\[
L=\int_0^2 \sqrt{10}\,dt=2\sqrt{10}.
\]
% =====================================================
% 4.6 Beispiel 2: Der Halbkreis
% =====================================================

\subsection{Beispiel 2: Der Halbkreis}

Wir betrachten den Halbkreis mit Radius \(R\):
\[
\vec r(t)=
\begin{pmatrix}
	R\cos t\\
	R\sin t
\end{pmatrix},
\qquad 0\le t\le \pi.
\]

Dann ist
\[
\vec r'(t)=
\begin{pmatrix}
	-R\sin t\\
	R\cos t
\end{pmatrix}.
\]

Der Betrag ist
\[
|\vec r'(t)|
=
\sqrt{(-R\sin t)^2+(R\cos t)^2}
=
\sqrt{R^2(\sin^2 t+\cos^2 t)}
=
R.
\]

Also folgt:
\[
L=\int_0^\pi R\,dt = R\pi.
\]

\medskip

Das ist genau die bekannte Länge eines Halbkreises.

\medskip

Hier sieht man besonders schön:
Der Ortsvektor beschreibt die Lage auf dem Kreis,
aber die Länge der Kurve entsteht erst durch die Integration des konstanten Betrags der Geschwindigkeit.


% =====================================================
% 4.7 Beispiel 3: Die Wurfparabel
% =====================================================

\subsection{Beispiel 3: Die Wurfparabel}

Nun betrachten wir eine Wurfbewegung mit
\[
\vec r(t)=
\begin{pmatrix}
	v_0 t\\
	h_0-\frac12 gt^2
\end{pmatrix}.
\]

Dann ist
\[
\vec r'(t)=
\begin{pmatrix}
	v_0\\
	-gt
\end{pmatrix}.
\]

Der Betrag der Geschwindigkeit lautet:
\[
|\vec r'(t)|
=
\sqrt{v_0^2+g^2t^2}.
\]

Damit ergibt sich die Bogenlänge zwischen \(t=0\) und \(t=T\) zu
\[
L=\int_0^T \sqrt{v_0^2+g^2t^2}\,dt.
\]

\medskip

Dieses Integral ist deutlich anspruchsvoller als in den ersten beiden Beispielen.
Gerade daran erkennt man:
Die Länge einer gekrümmten Bahn ist im Allgemeinen nicht einfach „sichtbar“,
sondern muss wirklich aus der Bewegung heraus berechnet werden.

\medskip

Für dieses Kapitel genügt es völlig, die Formel aufzustellen.
Die genaue Auswertung eines solchen Integrals kann später erfolgen.

\subsection{Was man aus der Formel physikalisch ablesen kann}

Die Formel
\[
L=\int_a^b |\vec r'(t)|\,dt
\]
ist nicht nur mathematisch wichtig, sondern auch physikalisch sehr aufschlussreich.

Sie zeigt unmittelbar:

\begin{itemize}
	\item Nicht die Richtung der Geschwindigkeit bestimmt die Weglänge, sondern ihr Betrag.
	\item Auch wenn sich die Richtung ständig ändert, kann man die gesamte Strecke addieren.
	\item Die Bogenlänge ist genau das Integral der momentanen Schnelligkeit.
\end{itemize}

\medskip

Damit verbindet sich die Geometrie einer Kurve direkt mit der Kinematik einer Bewegung.

\subsection{Fazit}

Der Ortsvektor
\[
\vec r(t)
\]
beschreibt nur die Position eines Punktes.
Er sagt noch nicht, wie lang der tatsächlich zurückgelegte Weg ist.

Erst die Ableitung
\[
\vec r'(t)
\]
liefert die momentane Bewegung,
und erst ihr Betrag
\[
|\vec r'(t)|
\]
misst die momentane Schnelligkeit entlang der Kurve.

Daraus folgt für die Bogenlänge:
\[
\boxed{L=\int_a^b |\vec r'(t)|\,dt}
\]

\medskip

Das ist der entscheidende Gedanke dieses Kapitels:

\begin{center}
	Die Länge einer Kurve entsteht nicht aus dem Ortsvektor selbst, sondern aus der Summe aller kleinen Wegstücke entlang der Bewegung.
\end{center}

Damit ist der Schritt von der bloßen Kurvenbeschreibung zur echten Geometrie der Bewegung vollzogen.

