\chapter{Bewegung als Ausgangspunkt der Analysis}

\subsection{Warum Bewegung ein mathematisches Problem ist}

Bewegung gehört zu den ältesten und zugleich grundlegendsten Erfahrungen des Menschen.
Ein Stein fällt zu Boden, ein Planet umkreist die Sonne, ein Auto fährt auf einer Straße,
ein Elektron bewegt sich in einem Feld. Schon in solchen einfachen Beispielen zeigt sich,
dass Bewegung nicht nur ein physikalisches, sondern auch ein mathematisches Problem ist.

Denn sobald wir eine Bewegung nicht nur beobachten, sondern \emph{beschreiben} wollen,
tauchen sofort mathematische Fragen auf:
Wo befindet sich ein Punkt zu einem bestimmten Zeitpunkt?
Wie schnell bewegt er sich?
In welche Richtung zeigt seine momentane Bewegung?
Und wie kann man aus einer solchen Bewegung eine geometrische Kurve gewinnen?

Die Analysis ist in ihrem Ursprung eng mit genau solchen Fragen verbunden.
Ableitung und Integral sind keine rein formalen Werkzeuge, sondern entstehen aus dem Versuch,
Veränderung, Geschwindigkeit und Weg mathematisch präzise zu erfassen.

Dieses Buch beginnt deshalb nicht mit einer abstrakten Definition, sondern mit einer einfachen Idee:
Ein Punkt bewegt sich im Raum.
Aus dieser Bewegung entstehen fast von selbst die Begriffe der parametrisierten Kurve,
des Tangentialvektors, der Bogenlänge und schließlich des Linienintegrals.

\begin{DidacticBox}[Leitidee dieses Buches]
	Die Analysis beginnt nicht mit Formeln, sondern mit der Frage,
	wie sich Veränderung mathematisch beschreiben lässt.
	Die Bewegung eines Punktes ist dafür einer der natürlichsten Ausgangspunkte.
\end{DidacticBox}

\subsection{Der Ort eines bewegten Punktes}

Um eine Bewegung mathematisch zu erfassen, betrachten wir zunächst einen Punkt,
dessen Lage sich mit der Zeit ändert.
Zu jedem Zeitpunkt \(t\) soll diesem Punkt ein Ort im Raum zugeordnet sein.

In der Ebene kann man den Ort durch zwei Koordinaten beschreiben:
\[
\vec{r}(t)=
\begin{pmatrix}
	x(t)\\
	y(t)
\end{pmatrix}.
\]
Im dreidimensionalen Raum kommt eine dritte Koordinate hinzu:
\[
\vec{r}(t)=
\begin{pmatrix}
	x(t)\\
	y(t)\\
	z(t)
\end{pmatrix}.
\]

Der Vektor \(\vec{r}(t)\) heißt \emph{Ortsvektor} des Punktes zum Zeitpunkt \(t\).
Er gibt an, wo sich der Punkt zu diesem Zeitpunkt befindet.

Wichtig ist dabei:
Nicht der Punkt selbst bewegt sich als mathematisches Objekt,
sondern seine Lage wird durch eine Funktion der Zeit beschrieben.
Die Bewegung wird also durch eine Zuordnung
\[
t \longmapsto \vec{r}(t)
\]
mathematisch erfasst.

Damit ist bereits ein zentraler Gedanke formuliert:
Eine Bewegung ist nichts anderes als eine Funktion,
die jedem Zeitpunkt einen Punkt des Raumes zuordnet.

\subsection{Zeit als Parameter}

In der Physik wird die Bewegung meist durch die Zeit beschrieben.
Für die Mathematik ist dabei vor allem wichtig,
dass die Zeit hier die Rolle eines \emph{Parameters} spielt.

Ein Parameter ist eine Hilfsgröße, von der die Koordinaten eines Punktes abhängen.
Im einfachsten Fall ist dies tatsächlich die physikalische Zeit.
Später wird sich zeigen, dass auch andere Parameter möglich sind,
die nicht unmittelbar als Zeit interpretiert werden müssen.

Schreibt man
\[
\vec{r}(t)=
\begin{pmatrix}
	x(t)\\
	y(t)
\end{pmatrix},
\]
so bedeutet dies:
Mit wachsendem Parameter \(t\) verändert sich der Punkt in der Ebene.
Die Gesamtheit aller dabei durchlaufenen Punkte bildet eine Kurve.

Damit entsteht ein erster wichtiger Übergang:
Aus einer Bewegung wird eine geometrische Spur.
Diese Spur ist die Bahn des Punktes.

\begin{PhysicsBox}[Zeit und Parameter]
	In physikalischen Anwendungen ist \(t\) meist die Zeit.
	In der Mathematik ist entscheidend, dass \(t\) ein Parameter ist,
	der die Punkte einer Kurve in einer bestimmten Reihenfolge durchläuft.
\end{PhysicsBox}

\subsection{Erste Beispiele von Bewegungen}

Bevor allgemeine Begriffe eingeführt werden,
ist es hilfreich, einige einfache Beispiele zu betrachten.

\subsubsection*{Gleichförmige Bewegung auf einer Geraden}

Ein Punkt bewege sich in der Ebene mit konstanter Geschwindigkeit in x-Richtung.
Dann kann seine Bahn durch
\[
\vec{r}(t)=
\begin{pmatrix}
	t\\
	0
\end{pmatrix}
\]
beschrieben werden.

Der Punkt wandert also entlang der x-Achse.
Zu jedem Zeitpunkt \(t\) hat er die x-Koordinate \(t\),
während die y-Koordinate konstant gleich Null bleibt.
Dieses Beispiel ist einfach,
enthält aber bereits alle wesentlichen Elemente:
einen Parameter, eine Ortsfunktion und eine geometrische Bahn.
\newpage
\noindent
\begin{figure}[h]
	\centering
	\begin{tikzpicture}[scale=2.0]
			\draw[xstep=1cm, ystep=1cm, very thin, color=lightgray] (-1,-1) grid (3,2);
		% Achsen
		\draw[->] (-0.5,0) -- (2.5,0) node[right] {$x$};
		\draw[->] (0,-0.5) -- (0,1.5) node[above] {$y$};
		
		% Gerade (x-Achse)
		\draw[thick] (0,0) -- (2.2,0);
		
		% Punkt für t
		\def\t{1.5}
		\coordinate (P) at (\t,0);
		
		% Ortsvektor
		\draw[->, thick, blue] (0,0) -- (P) node[midway, above] {$\vec r(t)$};
		
		% Punkt markieren
		\filldraw[blue] (P) circle (0.03) node[above] {$P(t)$};
		
		% Beschriftung
		\node[below] at (\t/2,0) {$t$};
		
	\end{tikzpicture}
	\caption{Gleichförmige Bewegung entlang der x-Achse mit $\vec r(t)=(t,0)$.}
\end{figure}


\subsubsection*{Bewegung auf einem Kreis}

Ein Punkt bewege sich auf einem Kreis mit Radius \(1\).
Dann bietet sich die Beschreibung
\[
\vec{r}(t)=
\begin{pmatrix}
	\cos t\\
	\sin t
\end{pmatrix}
\]
an.
\begin{DidacticBox}[Warum gerade Cosinus und Sinus?]
	Die Koordinaten eines Punktes auf dem Einheitskreis ergeben sich direkt aus dem Winkel \(t\):
	Die x-Koordinate ist \(\cos t\), die y-Koordinate ist \(\sin t\).
	Darum ist
	\[
	\vec r(t)=
	\begin{pmatrix}
		\cos t\\
		\sin t
	\end{pmatrix}
	\]
	die natürliche Parametrisierung des Einheitskreises.
\end{DidacticBox}
\begin{figure}[h]
	\centering
	\begin{tikzpicture}[scale=2.2]
			\draw[xstep=1cm, ystep=1cm, very thin, color=lightgray] (-2,-2) grid (2,2);
		% Achsen
		\draw[->] (-1.3,0) -- (1.4,0) node[right] {$x$};
		\draw[->] (0,-1.3) -- (0,1.4) node[above] {$y$};
		
		% Kreis
		\draw[thick] (0,0) circle (1);
		
		% Winkel t
		\def\ang{50}
		
		% Punkt auf dem Kreis
		\coordinate (P) at ({cos(\ang)},{sin(\ang)});
		
		% Radiusvektor
		\draw[->, thick, blue] (0,0) -- (P) node[midway, above left] {$\vec r(t)$};
		
		% Punkt markieren
		\filldraw[blue] (P) circle (0.03) node[above right] {$P(t)$};
		
		% Projektionen
		\draw[dashed] (P) -- ({cos(\ang)},0);
		\draw[dashed] (P) -- (0,{sin(\ang)});
		
		% Beschriftung der Projektionen
		\node[below] at ({cos(\ang)/2},0) {$\cos t$};
		\node[left] at (0,{sin(\ang)/2}) {$\sin t$};
		
		% Winkelbogen
		\draw[->] (0.35,0) arc[start angle=0,end angle=\ang,radius=0.35];
		\node at (0.5,0.18) {$t$};
		
		% Beschriftung Kreis
		\node at (-0.75,0.95) {Einheitskreis};
		
	\end{tikzpicture}
	\caption{Ein Punkt auf dem Einheitskreis mit dem Ortsvektor $\vec r(t)$.}
\end{figure}

Hier ändert sich nicht nur die Position,
sondern auch ständig die Bewegungsrichtung.
Der Punkt durchläuft den Einheitskreis gegen den Uhrzeigersinn.

Dieses Beispiel ist von besonderer Bedeutung,
weil hier bereits sichtbar wird,
dass trigonometrische Funktionen eine natürliche Sprache für Kreisbewegungen sind.

\subsubsection*{Die Wurfparabel als Bewegungskurve}

Ein weiteres klassisches Beispiel ist eine Bewegung mit konstanter horizontaler Geschwindigkeit
und gleichmäßig beschleunigtem Fall in vertikaler Richtung.
Dann erhält man eine Bahn der Form
\[
\vec{r}(t)=
\begin{pmatrix}
	v_0 t\\
	-\frac12 g t^2
\end{pmatrix}.
\]

Dieses Beispiel ist besonders lehrreich,
weil hier aus der Zeitabhängigkeit der Koordinaten eine gekrümmte Bahn entsteht:
die Parabel.
Damit wird sichtbar,
dass selbst einfache physikalische Gesetze unmittelbar zu nichttrivialen Kurven führen.
Die Bahn eines geworfenen Körpers ist keine einfache Bewegung,
sondern das Ergebnis zweier überlagerter Bewegungen:
einer gleichförmigen Bewegung in horizontaler Richtung
und einer gleichmäßig beschleunigten Bewegung nach unten.
Die Parabel entsteht aus dieser Kombination.
\begin{figure}[h]
	\centering
	\begin{tikzpicture}[scale=1.5]
			\draw[xstep=1cm, ystep=1cm, very thin, color=lightgray] (-1,-2.5) grid (5,2);
		% Achsen
		\draw[->] (-0.5,0) -- (4.5,0) node[right] {$x$};
		\draw[->] (0,-2.5) -- (0,1.5) node[above] {$y$};
		
		% Parabel
		\draw[thick, domain=0:2.5, samples=100] 
		plot (\x, {-0.4*\x*\x});
		
		% Beispielpunkt
		\def\t{2}
		\coordinate (P) at (\t, {-0.4*\t*\t});
		
		% Ortsvektor
		\draw[->, thick, blue] (0,0) -- (P) node[midway, right] {$\vec r(t)$};
		
		% Punkt markieren
		\filldraw[blue] (P) circle (0.03) node[below right] {$P(t)$};
		
		% Projektionen
		\draw[dashed] (P) -- (\t,0);
		\draw[dashed] (P) -- (0,{-0.4*\t*\t});
		
		% Beschriftung
		\node[below] at (\t/2,0) {$v_0 t$};
		\node[left] at (0,{-0.4*\t*\t/2}) {$-\frac12 g t^2$};
		
		% Titel
		\node at (2,1.2) {Wurfparabel};
		
	\end{tikzpicture}
	\caption{Bewegung eines Punktes mit $\vec r(t) = (v_0 t,\,-\frac12 g t^2)$.}
\end{figure}


\newpage
\noindent
\subsection{Von der Bewegung zur Kurve}

Wenn ein Punkt sich bewegt,
durchläuft er im Laufe der Zeit eine Menge von Punkten.
Diese Punktmenge bildet seine Bahn.
Aus mathematischer Sicht liegt hier bereits der Begriff der \emph{Kurve} vor.

Wichtig ist jedoch,
zwischen zwei Dingen zu unterscheiden:

\begin{itemize}
	\item der geometrischen Kurve als Punktmenge,
	\item und der Bewegung, mit der diese Kurve durchlaufen wird.
\end{itemize}

Zwei verschiedene Bewegungen können dieselbe Kurve erzeugen,
obwohl sie sich in Geschwindigkeit oder Durchlaufrichtung unterscheiden.
Dieser Unterschied wird später bei der Parametrisierung eine zentrale Rolle spielen.

Die Kurve ist also die geometrische Spur,
während die Bewegung beschreibt,
\emph{wie} diese Spur durchlaufen wird.

\begin{DidacticBox}[Wichtige Unterscheidung]
	Eine Kurve ist die geometrische Gestalt einer Bahn.
	Die Bewegung eines Punktes enthält zusätzlich die Information,
	in welcher Reihenfolge und mit welcher Geschwindigkeit diese Kurve durchlaufen wird.
\end{DidacticBox}

\subsection{Warum dies zur Analysis führt}

Sobald eine Bewegung durch einen Ortsvektor \(\vec{r}(t)\) beschrieben wird,
entstehen fast automatisch die beiden Grundfragen der Analysis:

\begin{enumerate}
	\item Wie verändert sich der Ort in einem bestimmten Augenblick?
	\item Wie summieren sich viele kleine Änderungen zu einer gesamten Bewegung oder Strecke?
\end{enumerate}

Die erste Frage führt zur \emph{Ableitung}.
Sie beschreibt die momentane Änderung des Ortsvektors
und damit die Geschwindigkeit des Punktes.

Die zweite Frage führt zum \emph{Integral}.
Es summiert unendlich viele kleine Beiträge auf
und erlaubt so die Berechnung von Wegen, Flächen oder anderen Gesamtgrößen.

Damit zeigt sich bereits am Anfang:
Die Analysis ist keine Sammlung formaler Techniken,
sondern die natürliche Sprache für Veränderung und Bewegung.

\subsection{Ausblick: Von der Bewegung zur Vektoranalysis}

Die Bewegung eines Punktes ist nur der Anfang.
Aus ihr entstehen Schritt für Schritt weiterführende Begriffe:

\begin{itemize}
	\item die parametrische Beschreibung von Kurven,
	\item der Tangentialvektor als Ableitung,
	\item die Bogenlänge als Integral über die Geschwindigkeit,
	\item das Linienintegral als Integral entlang eines Weges,
	\item und schließlich die großen Integralsätze von Green, Stokes und Gauß.
\end{itemize}

Was zunächst wie eine einfache Bewegung beginnt,
führt damit tief in die Struktur der Analysis und Vektoranalysis hinein.

\begin{NoteBox}[Ausblick]
	Die Bewegung eines Punktes ist der einfachste Zugang zu einer Idee,
	die später in den großen Sätzen der Vektoranalysis wiederkehrt:
	Lokale Änderung und globale Gestalt sind untrennbar miteinander verbunden.
\end{NoteBox}
\subsection {Beispiel}

\subsection{Ortsvektor und Verschiebung}


Betrachten wir einen Punkt, der sich in der Ebene vom Punkt
\[
A=(1,1)
\]
zum Punkt
\[
B=(5,2)
\]
bewegt.

Die zugehörigen Ortsvektoren sind
\[
\vec r_A=
\begin{pmatrix}
	1\\
	1
\end{pmatrix},
\qquad
\vec r_B=
\begin{pmatrix}
	5\\
	2
\end{pmatrix}.
\]

Die Bewegung vom Anfangspunkt zum Endpunkt wird durch den Verschiebungsvektor
\[
\Delta \vec r=\vec r_B-\vec r_A
=
\begin{pmatrix}
	5\\
	2
\end{pmatrix}
-
\begin{pmatrix}
	1\\
	1
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
	4\\
	1
\end{pmatrix}
\]
beschrieben.

Man erkennt daran sofort:
Der Punkt verschiebt sich um \(4\) Einheiten in x-Richtung und um \(1\) Einheit in y-Richtung.
\newpage
\noindent
\begin{figure}[h]
	\centering
	\begin{tikzpicture}[scale=1.2]
			\draw[xstep=1cm, ystep=1cm, very thin, color=lightgray] (-1,-1) grid (6,4);
		% Achsen
		\draw[->] (0,0) -- (6,0) node[right] {$x$};
		\draw[->] (0,0) -- (0,3.5) node[above] {$y$};
		
		% Punkte
		\coordinate (A) at (1,1);
		\coordinate (B) at (5,2);
		
		% Ortsvektoren
		\draw[->, thick, blue] (0,0) -- (A) node[midway, left] {$\vec r_A$};
		\draw[->, thick, blue] (0,0) -- (B) node[midway, above] {$\vec r_B$};
		
		% Verschiebungsvektor
		\draw[->, thick, red] (A) -- (B) node[midway, above] {$\Delta \vec r$};
		
		% Punkte markieren
		\filldraw[black] (A) circle (0.04) node[below left] {$A(1,1)$};
		\filldraw[black] (B) circle (0.04) node[above right] {$B(5,2)$};
		
		% Hilfslinien
		\draw[dashed] (A) -- (1,0);
		\draw[dashed] (A) -- (0,1);
		\draw[dashed] (B) -- (5,0);
		\draw[dashed] (B) -- (0,2);
		
	\end{tikzpicture}
	\caption{Zwei Ortsvektoren und der Verschiebungsvektor zwischen den Punkten \(A\) und \(B\).}
\end{figure}

Die Länge dieser Verschiebung beträgt
\[
\lVert \Delta \vec r\rVert
=
\sqrt{4^2+1^2}
=
\sqrt{17}.
\]

Damit ist die Bewegung zwischen Anfangs- und Endpunkt vollständig durch einen Vektor beschrieben.