\chapter{Ableitung als Tangente und Geschwindigkeit}
\subsection{Die Ableitung einer vektorwertigen Funktion}

In der Vektoranalysis beschreibt man viele Kurven nicht durch eine Gleichung
der Form \(y=f(x)\), sondern durch einen \emph{Ortsvektor}, der von einem Parameter
abhängt. Eine solche Darstellung hat die Form
\[
\vec r(t)=
\begin{pmatrix}
	x(t)\\
	y(t)
\end{pmatrix}
\qquad \text{oder im Raum} \qquad
\vec r(t)=
\begin{pmatrix}
	x(t)\\
	y(t)\\
	z(t)
\end{pmatrix}.
\]
Dabei ordnet der Parameter \(t\) jedem Wert einen Punkt der Kurve zu.

Um die Ableitung einer solchen Funktion zu definieren, gehen wir genauso vor
wie im eindimensionalen Fall: Wir betrachten zunächst den Differenzenquotienten.
Für zwei nahe beieinanderliegende Parameterwerte \(t\) und \(t+h\) ist
\[
\vec r(t+h)-\vec r(t)
\]
der Verbindungsvektor zwischen den zugehörigen Punkten der Kurve.
Teilt man diesen Vektor durch \(h\neq 0\), so erhält man den Differenzenquotienten
\[
\frac{\vec r(t+h)-\vec r(t)}{h}.
\]

Existiert der Grenzwert für \(h\to 0\), so heißt er die \emph{Ableitung}
der vektorwertigen Funktion \(\vec r(t)\):
\[
\vec r\,'(t)=\lim_{h\to 0}\frac{\vec r(t+h)-\vec r(t)}{h}.
\]

Diese Definition ist die direkte Verallgemeinerung der gewöhnlichen Ableitung
auf vektorwertige Funktionen.

\medskip

Schreiben wir
\[
\vec r(t)=
\begin{pmatrix}
	x(t)\\
	y(t)
\end{pmatrix},
\]
so gilt
\[
\vec r(t+h)-\vec r(t)=
\begin{pmatrix}
	x(t+h)\\
	y(t+h)
\end{pmatrix}
-
\begin{pmatrix}
	x(t)\\
	y(t)
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
	x(t+h)-x(t)\\
	y(t+h)-y(t)
\end{pmatrix}.
\]
Daraus folgt
\[
\frac{\vec r(t+h)-\vec r(t)}{h}
=
\begin{pmatrix}
	\dfrac{x(t+h)-x(t)}{h}\\[1em]
	\dfrac{y(t+h)-y(t)}{h}
\end{pmatrix}.
\]
Geht man nun mit \(h\to 0\), so erhält man -- sofern die Grenzwerte existieren --
\[
\vec r\,'(t)=
\begin{pmatrix}
	x'(t)\\
	y'(t)
\end{pmatrix}.
\]

Im dreidimensionalen Fall ergibt sich entsprechend
\[
\vec r(t)=
\begin{pmatrix}
	x(t)\\
	y(t)\\
	z(t)
\end{pmatrix}
\qquad \Longrightarrow \qquad
\vec r\,'(t)=
\begin{pmatrix}
	x'(t)\\
	y'(t)\\
	z'(t)
\end{pmatrix}.
\]

Damit ist gezeigt:
Eine vektorwertige Funktion wird \emph{komponentenweise} abgeleitet.
Die Ableitung ist also wieder ein Vektor.


\subsection{Interpretation der Ableitung}

Bei einer reellen Funktion \(g(x)\) beschreibt die Ableitung \(g'(x)\) die
Steigung der Kurve im Punkt \(P\).

\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[xscale=1, yscale=1]
		
		% Gitternetzlinien
		\draw[xstep=1cm, ystep=1cm, very thin, color=lightgray] (-4,4) grid (4,-2);
		
		% x-Achse
		\draw[->] (-4,0) -- (4,0) node[below,xshift=-1em] {$x$}; 
		
		% Zahlen auf x-Achse
		\foreach \x in {-3,...,-1}
		\draw[shift={(\x,0)},color=black] (0pt,2pt) -- (0pt,-2pt) node[below] {\footnotesize $\x$};
		\foreach \x in {1,...,3}
		\draw[shift={(\x,0)},color=black] (0pt,2pt) -- (0pt,-2pt) node[below] {\footnotesize $\x$};
		
		% y-Achse 
		\draw[->] (0,-2) -- (0,4) node[left,yshift=-1em] {$y$};
		
		% Zahlen auf y-Achse
		\foreach \y in {-1}
		\draw[shift={(0,\y)},color=black] (2pt,0pt) -- (-2pt,0pt) node[left] {\footnotesize $\y$};
		\foreach \y in {1,...,3}
		\draw[shift={(0,\y)},color=black] (2pt,0pt) -- (-2pt,0pt) node[left] {\footnotesize $\y$};
		
		% Ursprung
		\draw[color=black] (0pt,-10pt) node[right] {\footnotesize $0$};
		
		% Tangente
		\draw[thick,color=red] plot[samples=200, domain=0.3:4] (\x,{4.1-\x});
		
		% Kurve
		\draw[thick,color=blue] plot[samples=200, domain=-4:4] (\x,{-0.23*\x*\x+3});
		
		% Punkt P
		\filldraw[color=blue] (2,2.08) circle (1.2pt);
		\draw[color=blue] (2.3,2.35) node {$P$};
		
		% Beschriftung
		\draw[color=blue] (-2.2,2.4) node {$g(x)$};
	\end{tikzpicture}
\end{center}

Bei einer parametrierten Kurve
\[
\vec r(u)
\]
ist die Situation ähnlich. Die Ableitung ist nun jedoch kein Skalar, sondern ein
Vektor. Dieser Vektor beschreibt die momentane Richtung der Kurve im betrachteten
Punkt.

Die Ableitung einer vektorwertigen Funktion ist definiert durch
\[
\frac{\mathrm{d}\vec r}{\mathrm{d}u}
=
\vec r'(u)
=
\lim_{\varepsilon\to 0}
\frac{\vec r(u+\varepsilon)-\vec r(u)}{\varepsilon}.
\]

Der Ausdruck
\[
\frac{\vec r(u+\varepsilon)-\vec r(u)}{\varepsilon}
\]
ist der Differenzenquotient. Er beschreibt die mittlere Änderung der Kurve zwischen
zwei benachbarten Punkten. Lässt man \(\varepsilon\) gegen Null gehen, so erhält man
einen Vektor, der in Tangentialrichtung der Kurve zeigt.

\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[xscale=1, yscale=1]
		
		% Gitternetzlinien
		\draw[xstep=1cm, ystep=1cm, very thin, color=lightgray] (-4,4) grid (4,-2);
		
		% x-Achse
		\draw[->] (-4,0) -- (4,0) node[below,xshift=-1em] {$x$}; 
		
		% Zahlen auf x-Achse
		\foreach \x in {-3,...,-1}
		\draw[shift={(\x,0)},color=black] (0pt,2pt) -- (0pt,-2pt) node[below] {\footnotesize $\x$};
		\foreach \x in {1,...,3}
		\draw[shift={(\x,0)},color=black] (0pt,2pt) -- (0pt,-2pt) node[below] {\footnotesize $\x$};
		
		% y-Achse 
		\draw[->] (0,-2) -- (0,4) node[left,yshift=-1em] {$y$};
		
		% Zahlen auf y-Achse
		\foreach \y in {-1}
		\draw[shift={(0,\y)},color=black] (2pt,0pt) -- (-2pt,0pt) node[left] {\footnotesize $\y$};
		\foreach \y in {1,...,3}
		\draw[shift={(0,\y)},color=black] (2pt,0pt) -- (-2pt,0pt) node[left] {\footnotesize $\y$};
		
		% Ursprung
		\draw[color=black] (0pt,-10pt) node[right] {\footnotesize $0$};
		
		% Kurve
		\draw[thick,color=blue] plot[samples=200, domain=-4:4] (\x,{-0.13*\x*\x+3});
		
		% Punkte
		\filldraw[color=blue] (-2.8,1.98) circle (1.2pt);
		\filldraw[color=blue] (1,2.87) circle (1.2pt);
		
		% Ortsvektoren
		\draw[->,color=red] (0,0) -- (-2.8,1.98);
		\draw[->,color=red] (0,0) -- (1,2.87);
		
		% Differenzvektor / Tangentialrichtung
		\draw[->,color=red] (-2.8,1.98) -- (1,2.87);
		
		% Beschriftungen
		\draw[color=red] (-2.3,1.0) node {$\vec r(u)$};
		\draw[color=red] (1.6,1.0) node {$\vec r(u+\varepsilon)$};
		\draw[color=red] (-0.8,2.55) node {$\vec r(u+\varepsilon)-\vec r(u)$};
		\draw[color=blue] (-3.15,2.35) node {$P$};
	\end{tikzpicture}
\end{center}

Der Vektor \(\vec r'(u)\) heißt \emph{Tangentialvektor}. Seine Richtung gibt die
Tangente an die Kurve im Punkt \(P\) an.

Für die Tangentialrichtung ist nur die Richtung von \(\vec r'(u)\) wesentlich.
Sein Betrag hängt dagegen von der Parametrisierung ab. Man definiert deshalb
\[
h(u)=|\vec r'(u)|
\]
als den Betrag des Tangentialvektors. Durch Normierung erhält man den
\emph{Tangenteneinheitsvektor}
\[
\vec e(u)=\frac{1}{h(u)}\,\vec r'(u).
\]

\medskip

\noindent
\textbf{Beispiel: Halbkreis}

Wir betrachten den oberen Halbkreis mit Radius \(R\) um den Ursprung.
Er verläuft von \((R,0)\) nach \((-R,0)\).

\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[xscale=1, yscale=1]
		
		% Gitternetzlinien
		\draw[xstep=1cm, ystep=1cm, very thin, color=lightgray] (-4,4) grid (4,-2);
		
		% x-Achse
		\draw[->] (-4,0) -- (4,0) node[below,xshift=-1em] {$x$}; 
		
		% y-Achse 
		\draw[->] (0,-2) -- (0,4) node[left,yshift=-1em] {$y$};
		
		% Ursprung
		\draw[color=black] (0pt,-10pt) node[right] {\footnotesize $0$};
		
		% Halbkreis
		\draw[->,draw=blue,thick] (3,0) arc (0:180:3);
		
		% Winkel
		\draw[->,draw=red] (1,0) arc (0:47:1);
		\draw [red] (0.65,0.35) node {\footnotesize $u$};
		
		% Ortsvektor
		\draw[->,color=blue] (0,0) -- (2,2.2);
		\draw[color=blue] (1.35,1.45) node[below left] {$\vec r(u)$};
		
		% Beschriftung
		\draw[color=black] (3,-10pt) node {\footnotesize $R$};
		\draw[color=black] (-3,-10pt) node {\footnotesize $-R$};
	\end{tikzpicture}
\end{center}

Eine natürliche Parametrisierung des Halbkreises ist
\[
\vec r(u)=
\begin{pmatrix}
	R\cos u\\
	R\sin u
\end{pmatrix},
\qquad u\in[0,\pi].
\]

Die Ableitung lautet
\[
\vec r'(u)=
\begin{pmatrix}
	-R\sin u\\
	R\cos u
\end{pmatrix}.
\]

Für \(u=0\) erhält man
\[
\vec r'(0)=
\begin{pmatrix}
	0\\
	R
\end{pmatrix}.
\]
Der Tangentialvektor zeigt dort also nach oben.

Für \(u=\frac{\pi}{2}\) gilt
\[
\vec r'\!\left(\frac{\pi}{2}\right)=
\begin{pmatrix}
	-R\\
	0
\end{pmatrix}.
\]
Am höchsten Punkt des Halbkreises zeigt der Tangentialvektor also nach links.

\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[xscale=1, yscale=1]
		
		% Gitternetzlinien
		\draw[xstep=1cm, ystep=1cm, very thin, color=lightgray] (-4,4) grid (4,-2);
		
		% x-Achse
		\draw[->] (-4,0) -- (4,0) node[below,xshift=-1em] {$x$}; 
		
		% y-Achse 
		\draw[->] (0,-2) -- (0,4) node[left,yshift=-1em] {$y$};
		
		% Ursprung
		\draw[color=black] (0pt,-10pt) node[right] {\footnotesize $0$};
		
		% Halbkreis
		\draw[->,draw=blue,thick] (3,0) arc (0:180:3);
		
		% Winkel
		\draw[->,draw=red] (1,0) arc (0:47:1);
		\draw [red] (0.65,0.35) node {\footnotesize $u$};
		
		% Ortsvektor
		\draw[->,color=blue] (0,0) -- (2,2.2);
		\draw[color=blue] (1.35,1.45) node[below left] {$\vec r(u)$};
		
		% Tangentenvektoren
		\draw[->,color=red,thick] (3,0) -- (3,3);
		\draw[color=red] (3.55,1.5) node {\footnotesize $\vec r'(0)$};
		
		\draw[->,color=red,thick] (0,3) -- (-3,3);
		\draw[color=red] (-1.5,3.35) node {\footnotesize $\vec r'\!\left(\frac{\pi}{2}\right)$};
		
		% Beschriftung
		\draw[color=black] (3,-10pt) node {\footnotesize $R$};
		\draw[color=black] (-3,-10pt) node {\footnotesize $-R$};
	\end{tikzpicture}
\end{center}

Der Betrag des Tangentialvektors ist
\begin{align*}
	h(u)=|\vec r'(u)|
	&=\sqrt{(-R\sin u)^2+(R\cos u)^2}\\
	&=\sqrt{R^2\sin^2 u+R^2\cos^2 u}\\
	&=\sqrt{R^2(\sin^2 u+\cos^2 u)}\\
	&=R.
\end{align*}

Der Tangenteneinheitsvektor lautet daher
\[
\vec e(u)
=
\frac{1}{h(u)}\,\vec r'(u)
=
\frac{1}{R}
\begin{pmatrix}
	-R\sin u\\
	R\cos u
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
	-\sin u\\
	\cos u
\end{pmatrix}.
\]

An diesem Beispiel erkennt man deutlich:
Die Ableitung einer parametrierten Kurve ist ein Vektor, der in Tangentialrichtung
zeigt. Ihr Betrag hängt von der Parametrisierung ab, ihre Richtung beschreibt jedoch
die lokale Richtung der Kurve.




\subsection{Die Ableitung als Geschwindigkeit}

Bisher haben wir die Ableitung einer parametrierten Kurve geometrisch gedeutet:
Der Vektor \(\vec r'(u)\) zeigt in Tangentialrichtung der Kurve.

Eine zweite wichtige Deutung ergibt sich, wenn der Parameter die Zeit ist.
Wir schreiben dann
\[
\vec r(t)
\]
für den Ortsvektor eines bewegten Punktes zum Zeitpunkt \(t\).

Für zwei nahe Zeitpunkte \(t\) und \(t+\Delta t\) ist
\[
\vec r(t+\Delta t)-\vec r(t)
\]
der Ortsunterschied zwischen den beiden Zeitpunkten.
Der Quotient
\[
\frac{\vec r(t+\Delta t)-\vec r(t)}{\Delta t}
\]
beschreibt die mittlere Geschwindigkeit im Zeitintervall \(\Delta t\).

Lässt man \(\Delta t\) gegen Null gehen, so erhält man die momentane Geschwindigkeit:
\[
\vec v(t)=\lim_{\Delta t\to 0}\frac{\vec r(t+\Delta t)-\vec r(t)}{\Delta t}.
\]
Da dieser Ausdruck genau der Ableitung von \(\vec r(t)\) entspricht, gilt
\[
\vec v(t)=\vec r'(t).
\]

Der Geschwindigkeitsvektor ist also nichts anderes als die Ableitung des Ortsvektors
nach der Zeit. Er zeigt in die momentane Bewegungsrichtung und liegt tangential an
der Bahnkurve.

Sein Betrag
\[
|\vec v(t)|
\]
heißt \emph{momentane Geschwindigkeit} oder \emph{Schnelligkeit}.
Während der Vektor \(\vec v(t)\) Richtung und Betrag besitzt, beschreibt sein Betrag
nur, wie schnell sich der Punkt bewegt.

\medskip

\noindent
\textbf{Beispiel: Gleichförmige Bewegung auf einem Halbkreis}

Wir betrachten wieder den oberen Halbkreis mit Radius \(R\) und wählen diesmal
den Parameter als Zeit \(t\):
\[
\vec r(t)=
\begin{pmatrix}
	R\cos t\\
	R\sin t
\end{pmatrix},
\qquad t\in[0,\pi].
\]

Dann ist der Geschwindigkeitsvektor
\[
\vec v(t)=\vec r'(t)=
\begin{pmatrix}
	-R\sin t\\
	R\cos t
\end{pmatrix}.
\]

Für \(t=0\) gilt
\[
\vec v(0)=
\begin{pmatrix}
	0\\
	R
\end{pmatrix}.
\]
Die Bewegung beginnt also im Punkt \((R,0)\) zunächst nach oben.

Für \(t=\frac{\pi}{2}\) erhält man
\[
\vec v\!\left(\frac{\pi}{2}\right)=
\begin{pmatrix}
	-R\\
	0
\end{pmatrix}.
\]
Am höchsten Punkt des Halbkreises zeigt die Geschwindigkeit nach links.

Der Betrag der Geschwindigkeit ist
\begin{align*}
	|\vec v(t)|
	&=
	\sqrt{(-R\sin t)^2+(R\cos t)^2}\\
	&=
	\sqrt{R^2\sin^2 t+R^2\cos^2 t}\\
	&=
	\sqrt{R^2(\sin^2 t+\cos^2 t)}\\
	&=R.
\end{align*}

Die Schnelligkeit ist also konstant. Der Punkt bewegt sich mit gleichbleibender
Geschwindigkeit auf dem Halbkreis.

\medskip

An diesem Beispiel erkennt man deutlich:
Die Ableitung einer parametrierten Kurve kann sowohl geometrisch als Tangentialvektor
als auch physikalisch als Geschwindigkeitsvektor gedeutet werden.
Beide Sichtweisen beruhen auf demselben mathematischen Begriff.

\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[xscale=1,yscale=1]
		
		% Gitternetz
		\draw[xstep=1cm,ystep=1cm,very thin,color=lightgray] (-4,4) grid (4,-2);
		
		% Achsen
		\draw[->] (-4,0) -- (4,0) node[below,xshift=-1em] {$x$};
		\draw[->] (0,-2) -- (0,4) node[left,yshift=-1em] {$y$};
		
		% Ursprung
		\draw[color=black] (0pt,-10pt) node[right] {\footnotesize $0$};
		
		% Halbkreis
		\draw[thick,blue,->] (3,0) arc (0:180:3);
		
		% Punkt auf dem Halbkreis, z.B. bei u=50°
		\coordinate (P) at ({3*cos(50)},{3*sin(50)});
		
		% Punkt markieren
		\filldraw[blue] (P) circle (1.2pt);
		\draw[blue] ($(P)+(0.35,0.2)$) node {$P=\vec r(t)$};
		
		% Ortsvektor
		\draw[->,thick,blue] (0,0) -- (P);
		\draw[blue] (1.25,1.6) node {$\vec r(t)$};
		
		% Geschwindigkeitsvektor (tangential)
		\draw[->,thick,red] (P) -- ++({-1.4*sin(50)},{1.4*cos(50)});
		\draw[red] ($(P)+(-1.2,1.0)$) node {$\vec v(t)=\vec r'(t)$};
		
		% Winkel t
		\draw[->,red] (1,0) arc (0:50:1);
		\draw[red] (0.8,0.35) node {\footnotesize $t$};
		
		% Beschriftung Radius
		\draw[color=black] (3,-10pt) node {\footnotesize $R$};
		\draw[color=black] (-3,-10pt) node {\footnotesize $-R$};
		
	\end{tikzpicture}
\end{center}

\medskip

Physikalisch ist dieses Ergebnis sehr aufschlussreich.
Da
\[
|\vec v(t)|=R
\]
gilt, wächst die Bahngeschwindigkeit mit dem Radius des Halbkreises.

Das bedeutet:
Bewegen sich zwei Punkte mit derselben Winkelgeschwindigkeit auf Kreisbahnen
unterschiedlicher Radien, so hat der Punkt auf der größeren Bahn die größere
lineare Geschwindigkeit.
Denn bei gleichem Winkelzuwachs wird auf dem größeren Kreis in derselben Zeit
eine längere Strecke zurückgelegt.

Dies ist der bekannte Zusammenhang
\[
v=R\omega.
\]
Im vorliegenden Beispiel ist \(\omega=1\), also folgt unmittelbar
\[
v=R.
\]

\begin{DidacticBox}[Kreisbewegung: innen langsamer, außen schneller]
	\small
	Bei gleicher Winkelgeschwindigkeit ist die lineare Geschwindigkeit
	auf einer größeren Kreisbahn größer.
	Denn dieselbe Winkeländerung entspricht dort einer längeren Bogenlänge.
\end{DidacticBox}