\subsection{Von der Kurve zur Parametrisierung}



\subsubsection*{Warum eine Kurve allein noch nicht genügt}
\phantomsection
Eine gezeichnete Kurve zeigt zunächst nur eine Form in der Ebene oder im Raum.
Man erkennt, ob sie gerade oder gekrümmt verläuft,
ob sie geschlossen ist oder offen bleibt.
Was man aus der bloßen Gestalt einer Kurve jedoch noch nicht ablesen kann, ist,
wie ein Punkt diese Kurve tatsächlich durchläuft.

Beginnt die Bewegung links oder rechts?
Wird die Kurve gleichmäßig oder ungleichmäßig durchlaufen?
Werden bestimmte Punkte nur einmal erreicht oder mehrfach?
All diese Informationen gehören nicht mehr zur reinen Form der Kurve,
sondern zu ihrer Beschreibung als Bewegung.

Genau hier setzt der Begriff der \emph{Parametrisierung} an.

\begin{DidacticBox}[Leitidee]
	Eine Kurve beschreibt die geometrische Form einer Bahn.
	Eine Parametrisierung beschreibt zusätzlich,
	wie ein Punkt diese Bahn durchläuft.
\end{DidacticBox}



\subsubsection*{Was ist eine Parametrisierung ?}
\phantomsection
Eine Parametrisierung ordnet jedem Wert eines Parameters \(t\)
einen Punkt einer Kurve zu.
Mathematisch geschieht dies durch eine Abbildung
\[
\vec r:I\to\mathbb R^n,
\qquad
t\mapsto \vec r(t),
\]
wobei \(I\subseteq\mathbb R\) ein Intervall ist.

In der Ebene hat eine solche Parametrisierung meist die Form
\[
\vec r(t)=
\begin{pmatrix}
	x(t)\\
	y(t)
\end{pmatrix},
\]
im Raum entsprechend
\[
\vec r(t)=
\begin{pmatrix}
	x(t)\\
	y(t)\\
	z(t)
\end{pmatrix}.
\]

Der Parameter \(t\) ist häufig die Zeit,
muss aber nicht unbedingt als physikalische Zeit interpretiert werden.
Entscheidend ist nur,
dass er die Punkte der Kurve in einer bestimmten Reihenfolge erfasst.

Damit wird aus einer bloßen geometrischen Gestalt
eine mathematisch beschriebene Bewegung entlang dieser Gestalt.



\subsubsection*{Ein erstes Beispiel}
\phantomsection
Am einfachsten erkennt man die Idee der Parametrisierung an einer Geraden.
Betrachten wir die Vorschrift
\[
\vec r(t)=
\begin{pmatrix}
	1\\
	1
\end{pmatrix}
+t
\begin{pmatrix}
	1\\
	2
\end{pmatrix},
\qquad t\in\mathbb R.
\]

Der Vektor
\[
\begin{pmatrix}
	1\\
	1
\end{pmatrix}
\]
ist ein fester Punkt der Geraden,
der Vektor
\[
\begin{pmatrix}
	1\\
	2
\end{pmatrix}
\]
gibt ihre Richtung an.

Für einige einfache Werte des Parameters erhält man
\[
\vec r(0)=
\begin{pmatrix}
	1\\
	1
\end{pmatrix},
\qquad
\vec r(1)=
\begin{pmatrix}
	2\\
	3
\end{pmatrix},
\qquad
\vec r(-1)=
\begin{pmatrix}
	0\\
	-1
\end{pmatrix}.
\]

Der Punkt bewegt sich also entlang einer festen Geraden.
Mit wachsendem \(t\) durchläuft er diese Gerade in einer bestimmten Richtung.

Allgemein kann eine Gerade durch eine Parametrisierung der Form
\[
\vec r(t)=\vec a+t\,\vec v
\]
beschrieben werden.
Dabei ist \(\vec a\) ein Aufpunkt und \(\vec v\) ein Richtungsvektor der Geraden.




\subsubsection*{Der Parameterbereich gehört dazu}
\phantomsection
Zu einer Parametrisierung gehört nicht nur die Vorschrift \(\vec r(t)\),
sondern auch der Bereich der zugelassenen Parameterwerte.
Erst beides zusammen legt fest,
welcher Teil einer Kurve beschrieben wird.

So beschreibt
\[
\vec r(t)=
\begin{pmatrix}
	1\\
	1
\end{pmatrix}
+t
\begin{pmatrix}
	1\\
	2
\end{pmatrix}
\]
für \(t\in\mathbb R\) die ganze Gerade.

Beschränkt man den Parameter dagegen auf
\[
t\in[-1,1],
\]
so erhält man nur das Streckenstück von
\[
\begin{pmatrix}
	0\\
	-1
\end{pmatrix}
\quad \text{bis} \quad
\begin{pmatrix}
	2\\
	3
\end{pmatrix}.
\]

Man erkennt daran:
Dieselbe Formel kann je nach Wahl des Parameterbereichs
eine ganze Kurve oder nur ein Teilstück beschreiben.

\begin{DidacticBox}[Wichtiger Punkt]
	Zur Parametrisierung gehört nicht nur die Vorschrift \(\vec r(t)\),
	sondern auch der Bereich der Parameterwerte.
	Er entscheidet mit darüber,
	welcher Teil einer Kurve beschrieben wird.
\end{DidacticBox}




\subsubsection*{Dieselbe Strecke -- verschiedene Parametrisierungen}
\phantomsection
Um den Unterschied zwischen verschiedenen Parametrisierungen sichtbar zu machen,
betrachten wir die Gerade
\[
\vec r(t)=
\begin{pmatrix}
	1\\
	1
\end{pmatrix}
+\phi(t)
\begin{pmatrix}
	1\\
	2
\end{pmatrix},
\qquad t\in[-1,1].
\]

Der feste Punkt
\[
\begin{pmatrix}
	1\\
	1
\end{pmatrix}
\]
ist ein Aufpunkt der Geraden,
der Vektor
\[
\begin{pmatrix}
	1\\
	2
\end{pmatrix}
\]
gibt ihre Richtung an.

Je nach Wahl der Funktion \(\phi(t)\) erhält man verschiedene Parametrisierungen derselben Strecke.
In allen drei folgenden Beispielen durchläuft \(\phi(t)\) den Wertebereich \([-1,1]\).
Damit beschreiben alle drei Parametrisierungen dieselbe geometrische Strecke,
nämlich das Streckenstück von
\[
\begin{pmatrix}
	0\\
	-1
\end{pmatrix}
\quad \text{bis} \quad
\begin{pmatrix}
	2\\
	3
\end{pmatrix}.
\]



% ==================================================
% 1. lineare Parametrisierung
% ==================================================
\begin{center}
	
	
	\begin{tikzpicture}[scale=1.2]
		\draw[xstep=1cm, ystep=1cm, very thin, color=lightgray] (-2,-2) grid (3,4);
		% Achsen
		\draw[->] (-0.8,0) -- (3.2,0) node[right] {$x$};
		\draw[->] (0,-1.5) -- (0,4.2) node[above] {$y$};
		
		% Gerade
		\draw[thick] (0,-1) -- (2,3);
		
		% Punkte für t=-1,-0.5,0,0.5,1
		\coordinate (P1) at (0,-1);
		\coordinate (P2) at (0.5,0);
		\coordinate (P3) at (1,1);
		\coordinate (P4) at (1.5,2);
		\coordinate (P5) at (2,3);
		
		% Ortsvektoren
		\draw[->, thick, blue] (0,0) -- (P1);
		\draw[->, thick, blue] (0,0) -- (P2);
		\draw[->, thick, blue] (0,0) -- (P3);
		\draw[->, thick, blue] (0,0) -- (P4);
		\draw[->, thick, blue] (0,0) -- (P5);
		
		% Punkte
		\filldraw[black] (P1) circle (0.04) node[left] {$t=-1$};
		\filldraw[black] (P2) circle (0.04) node[right,yshift=0.2cm,xshift=0.1cm] {$t=-0.5$};
		\filldraw[black] (P3) circle (0.04) node[right] {$t=0$};
		\filldraw[black] (P4) circle (0.04) node[right] {$t=0.5$};
		\filldraw[black] (P5) circle (0.04) node[right] {$t=1$};
		
		% Titel
		\node at (1.2,4.9) {$\vec r_1(t)=\begin{pmatrix}1\\1\end{pmatrix}+t\begin{pmatrix}1\\2\end{pmatrix}, \qquad t\in[-1,1]$};
		
	\end{tikzpicture}
\end{center}
\vspace{1.5em}

% ==================================================
% 2. kubische Parametrisierung
% ==================================================
\begin{center}
	
	
	
	\begin{tikzpicture}[scale=1.2]
		\draw[xstep=1cm, ystep=1cm, very thin, color=lightgray] (-2,-2) grid (3,4);
		% Achsen
		\draw[->] (-0.8,0) -- (3.2,0) node[right] {$x$};
		\draw[->] (0,-1.5) -- (0,4.2) node[above] {$y$};
		
		% Gerade
		\draw[thick] (0,-1) -- (2,3);
		
		% Punkte für t=-1,-0.5,0,0.5,1
		% phi(t)=t^3
		\coordinate (Q1) at (0,-1);
		\coordinate (Q2) at (0.875,0.75);
		\coordinate (Q3) at (1,1);
		\coordinate (Q4) at (1.125,1.25);
		\coordinate (Q5) at (2,3);
		
		% Ortsvektoren
		\draw[->, thick, blue] (0,0) -- (Q1);
		\draw[->, thick, blue] (0,0) -- (Q2);
		\draw[->, thick, blue] (0,0) -- (Q3);
		\draw[->, thick, blue] (0,0) -- (Q4);
		\draw[->, thick, blue] (0,0) -- (Q5);
		
		% Punkte
		\filldraw[black] (Q1) circle (0.04) node[left] {$t=-1$};
		\filldraw[black] (Q2) circle (0.04) node[right] {$t=-0.5$};
		\filldraw[black] (Q3) circle (0.04) node[right] {$t=0$};
		\filldraw[black] (Q4) circle (0.04) node[right] {$t=0.5$};
		\filldraw[black] (Q5) circle (0.04) node[right] {$t=1$};
		
		% Titel
		\node at (1.2,4.9) {$\vec r_2(t)=\begin{pmatrix}1\\1\end{pmatrix}+t^3\begin{pmatrix}1\\2\end{pmatrix}\qquad t\in[-1,1]$};
		
	\end{tikzpicture}
\end{center}
\vspace{1.5em}

% ==================================================
% 3. trigonometrische Parametrisierung
% ==================================================

\begin{center}
	
	
	\begin{tikzpicture}[scale=1.2]
		% Gitternetzlinien
		\draw[xstep=1cm, ystep=1cm, very thin, color=lightgray] (-2,-2) grid (3,4);
		% Achsen
		\draw[->] (-0.8,0) -- (3.2,0) node[right] {$x$};
		\draw[->] (0,-1.5) -- (0,4.2) node[above] {$y$};
		
		% Gerade
		\draw[thick] (0,-1) -- (2,3);
		
		% Punkte für t=-1,-0.5,0,0.5,1
		% phi(t)=sin(pi/2 t)
		\coordinate (R1) at (0,-1);
		\coordinate (R2) at ({1-0.7071},{1-1.4142});
		\coordinate (R3) at (1,1);
		\coordinate (R4) at ({1+0.7071},{1+1.4142});
		\coordinate (R5) at (2,3);
		
		% Ortsvektoren
		\draw[->, thick, blue] (0,0) -- (R1);
		\draw[->, thick, blue] (0,0) -- (R2);
		\draw[->, thick, blue] (0,0) -- (R3);
		\draw[->, thick, blue] (0,0) -- (R4);
		\draw[->, thick, blue] (0,0) -- (R5);
		
		% Punkte
		\filldraw[black] (R1) circle (0.04) node[left] {$t=-1$};
		\filldraw[black] (R2) circle (0.04) node[right] {$t=-0.5$};
		\filldraw[black] (R3) circle (0.04) node[right] {$t=0$};
		\filldraw[black] (R4) circle (0.04) node[right] {$t=0.5$};
		\filldraw[black] (R5) circle (0.04) node[right] {$t=1$};
		
		% Titel
		\node at (1.2,4.9) {$\vec r_3(t)=\begin{pmatrix}1\\1\end{pmatrix}+\sin\!\left(\frac{\pi}{2}t\right)\begin{pmatrix}1\\2\end{pmatrix}\qquad t\in[-1,1]$};
		
	\end{tikzpicture}
\end{center}
%\caption{Drei verschiedene Parametrisierungen derselben Strecke. Die Spitzen der Ortsvektoren liegen %jeweils auf derselben Geraden, sind aber unterschiedlich entlang der Strecke verteilt.}

Drei verschiedene Parametrisierungen derselben Strecke. Die Spitzen der Ortsvektoren liegen jeweils auf derselben Geraden, sind aber unterschiedlich entlang der Strecke verteilt
In der ersten Darstellung sind die Punkte für gleiche Änderungen des Parameters gleichmäßig über die Strecke verteilt.
In der zweiten Darstellung mit \(t^3\) liegen die Punkte dichter in der Nähe des Mittelpunkts.
In der dritten Darstellung mit der Sinusfunktion werden die Punkte anders über die Strecke verteilt,
obwohl wieder dieselbe geometrische Strecke beschrieben wird.

Man erkennt daran deutlich:
Die geometrische Kurve und ihre Parametrisierung sind nicht dasselbe.
Die Kurve bleibt gleich,
aber die Art, wie sie durchlaufen wird, kann verschieden sein.


% =====================================================
% 2.6 Ein typischer Fehler: Nicht jede Ersetzung des Parameters ist geeignet
% =====================================================

\subsubsection*{Ein typischer Fehler: Nicht jede Ersetzung des Parameters ist geeignet}
\phantomsection
Hat man einmal eine Parametrisierung gefunden,
liegt der Gedanke nahe, den Parameter einfach durch eine andere Funktion zu ersetzen.
Doch dabei ist Vorsicht nötig:
Nicht jede solche Ersetzung beschreibt wieder dieselbe Kurve.

Betrachten wir erneut die Strecke
\[
\vec r(t)=
\begin{pmatrix}
	1\\
	1
\end{pmatrix}
+t
\begin{pmatrix}
	1\\
	2
\end{pmatrix},
\qquad t\in[-1,1].
\]

Eine naheliegende Idee wäre nun,
statt \(t\) den Ausdruck \(t^2\) zu verwenden:
\[
\vec q(t)=
\begin{pmatrix}
	1\\
	1
\end{pmatrix}
+t^2
\begin{pmatrix}
	1\\
	2
\end{pmatrix},
\qquad t\in[-1,1].
\]

Diese Vorschrift beschreibt zwar weiterhin Punkte auf derselben Geraden,
aber nicht mehr die ganze Strecke.
Denn für \(t\in[-1,1]\) gilt
\[
t^2\in[0,1].
\]

Damit wird nur das Teilstück
\[
\begin{pmatrix}
	1\\
	1
\end{pmatrix}
+\lambda
\begin{pmatrix}
	1\\
	2
\end{pmatrix},
\qquad \lambda\in[0,1],
\]
durchlaufen.
Der Teil der Strecke, der zu negativen Werten von \(\lambda\) gehört,
wird überhaupt nicht erreicht.

Man erkennt daran:
Es genügt nicht, irgendeine Funktion an die Stelle des Parameters zu setzen.
Entscheidend ist,
welche Werte diese Funktion tatsächlich annimmt.

% =====================================================
% 2.7 Auch der Cosinus kann täuschen
% =====================================================

\subsubsection*{Auch der Cosinus kann täuschen}
\phantomsection
Betrachten wir die Parametrisierung
\[
\vec r(t)=
\begin{pmatrix}
	1\\
	1
\end{pmatrix}
+\sin\!\left(\frac{\pi}{2}t\right)
\begin{pmatrix}
	1\\
	2
\end{pmatrix},
\qquad t\in[-1,1].
\]

Da die Sinusfunktion auf diesem Intervall alle Werte zwischen \(-1\) und \(1\) annimmt,
beschreibt diese Vorschrift die gesamte Strecke von
\[
\begin{pmatrix}
	0\\
	-1
\end{pmatrix}
\quad \text{bis} \quad
\begin{pmatrix}
	2\\
	3
\end{pmatrix}.
\]

Ersetzt man den Sinus nun durch einen Cosinus,
so erhält man
\[
\vec q(t)=
\begin{pmatrix}
	1\\
	1
\end{pmatrix}
+\cos\!\left(\frac{\pi}{2}t\right)
\begin{pmatrix}
	1\\
	2
\end{pmatrix},
\qquad t\in[-1,1].
\]

Diese Vorschrift beschreibt weiterhin Punkte auf derselben Geraden,
aber nicht mehr die ganze Strecke.
Denn auf dem Intervall \([-1,1]\) nimmt der Cosinus nur Werte zwischen \(0\) und \(1\) an.

Damit wird nur das Teilstück
\[
\begin{pmatrix}
	1\\
	1
\end{pmatrix}
+\lambda
\begin{pmatrix}
	1\\
	2
\end{pmatrix},
\qquad \lambda\in[0,1],
\]
durchlaufen,
also nur der Abschnitt vom Punkt
\[
\begin{pmatrix}
	1\\
	1
\end{pmatrix}
\]
bis zum Punkt
\[
\begin{pmatrix}
	2\\
	3
\end{pmatrix}.
\]

Außerdem wird dieses Teilstück nicht nur einmal,
sondern vorwärts und rückwärts durchlaufen:
Für \(t=-1\) und \(t=1\) erhält man denselben Punkt,
während bei \(t=0\) der Endpunkt der Strecke erreicht wird.

% =====================================================
% 2.8 Wenn die Punkte die Gerade verlassen
% =====================================================


\subsubsection*{Wenn die Punkte die Gerade verlassen}
\phantomsection
Noch deutlicher wird der Unterschied an einem Beispiel,
bei dem die Punkte nicht einmal mehr auf derselben Geraden bleiben.

Betrachten wir die Vorschrift
\[
\vec q(t)=
\begin{pmatrix}
	1\\
	1
\end{pmatrix}
+
\begin{pmatrix}
	1+t\\
	1+t^2
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
	1\\
	2
\end{pmatrix},
\qquad t\in[-1,1].
\]

Auf den ersten Blick sieht diese Darstellung einer Geradenparametrisierung ähnlich.
Tatsächlich beschreibt sie jedoch keine Gerade mehr.

Setzt man einige Werte des Parameters ein, so erhält man
\[
\vec q(-1)=
\begin{pmatrix}
	0\\
	2
\end{pmatrix},
\qquad
\vec q(0)=
\begin{pmatrix}
	1\\
	1
\end{pmatrix},
\qquad
\vec q(1)=
\begin{pmatrix}
	2\\
	2
\end{pmatrix}.
\]

Diese Punkte liegen nicht auf derselben Geraden wie zuvor.
Eliminiert man den Parameter, so folgt aus
\[
x=1+t
\]
zunächst
\[
t=x-1.
\]
Damit ergibt sich
\[
y=1+(x-1)^2.
\]

Die Vorschrift beschreibt also keine Gerade,
sondern eine Parabel.

Man erkennt daran:
Sobald die beiden Koordinaten nicht mehr in der Form
\[
\vec r(t)=\vec a+\phi(t)\vec v
\]
gekoppelt sind,
verlässt man im Allgemeinen die ursprüngliche Gerade.

\begin{DidacticBox}[Wichtige Warnung]
	Nicht jede Vorschrift mit einem Parameter beschreibt nur eine andere Parametrisierung derselben Kurve.
	Schon kleine Änderungen in den Komponenten können dazu führen,
	dass eine völlig andere Kurve entsteht.
\end{DidacticBox}

% =====================================================
% 2.9 Beispiel: Ein Halbkreis in zwei Parametrisierungen
% =====================================================

\subsubsection*{Beispiel: Ein Halbkreis in zwei Parametrisierungen}
\phantomsection
Als Beispiel betrachten wir den oberen Halbkreis mit Radius \(R\) um den Ursprung.
Er verläuft von \((R,0)\) nach \((-R,0)\).

\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[xscale=1, yscale=1]
		
		% Gitternetzlinien
		\draw[xstep=1cm, ystep=1cm, very thin, color=lightgray] (-4,4) grid (4,-2);
		
		% x-Achse
		\draw[->] (-4,0) -- (4,0) node[below,xshift=-1em] {$x$}; 
		
		% y-Achse 
		\draw[->] (0,-2) -- (0,4) node[left,yshift=-1em] {$y$};
		
		% Ursprung
		\draw[color=black] (0pt,-10pt) node[right] {\footnotesize $0$};
		
		% Halbkreis
		\draw[thick,blue,->] (3,0) arc (0:180:3);
		
		% Ortsvektor
		\draw[->,color=blue] (0,0) -- (2,2.2) node[below,xshift=-2.7em,yshift=-0.5em] {$\vec r(u)$}; 
		
		% Winkel
		\draw[->,draw=red] (1,0) arc (0:47:1);
		\draw [red] (0.6,0.35) node {\footnotesize $u$};
		
		% Beschriftung
		\draw[color=black] (3,-10pt) node {\footnotesize $R$};
		\draw[color=black] (-3,-10pt) node {\footnotesize $-R$};
	\end{tikzpicture}
\end{center}

\textbf{1. Parametrisierung mit dem Winkel}

Die natürliche Parametrisierung des Halbkreises lautet
\[
\vec r(u)=
\begin{pmatrix}
	R\cos u\\
	R\sin u
\end{pmatrix},
\qquad u\in[0,\pi].
\]

Für \(u=0\) erhält man den Punkt \((R,0)\), für \(u=\pi\)
den Punkt \((-R,0)\).
Der Parameter \(u\) ist hier gerade der Polarwinkel.

\medskip

\textbf{2. Parametrisierung über die \(x\)-Koordinate}

Aus der Kreisgleichung
\[
x^2+y^2=R^2
\]
folgt für den oberen Halbkreis
\[
y=\sqrt{R^2-x^2}.
\]
Damit kann derselbe Halbkreis auch durch
\[
\vec r(t)=
\begin{pmatrix}
	t\\
	\sqrt{R^2-t^2}
\end{pmatrix},
\qquad t\in[-R,R]
\]
parametrisiert werden.

\medskip

Beide Darstellungen beschreiben dieselbe geometrische Kurve, aber mit unterschiedlichen Parametern.
Daran erkennt man: Eine Parametrisierung legt nicht nur fest, \emph{welche} Kurve beschrieben wird, sondern auch, \emph{wie} sie durchlaufen wird.
