\subsection{Bogenlänge: Wie lang ist eine Kurve wirklich?}

% =====================================================
% 4.1 Warum der Ortsvektor noch keine Länge ist
% =====================================================

\subsubsection*{Warum der Ortsvektor noch keine Länge ist}
\phantomsection
Bisher haben wir Kurven durch einen Ortsvektor
\[
\vec r(t)
\]
beschrieben.
Er gibt für jeden Parameterwert \(t\) die Lage eines Punktes in der Ebene oder im Raum an.

Damit ist jedoch eine wichtige Frage noch nicht beantwortet:
\emph{Wie lang ist die Kurve, die dieser Punkt tatsächlich durchläuft?}

Gerade an dieser Stelle entsteht leicht ein Missverständnis.
Der Ortsvektor beschreibt nur die momentane Position eines Punktes.
Er ist also ein Pfeil vom Ursprung zu einem Punkt der Kurve.
Dieser Pfeil ist aber \emph{nicht} die Länge des zurückgelegten Weges.

\medskip

Man muss daher klar unterscheiden:

\begin{itemize}
	\item Der \textbf{Ortsvektor} \(\vec r(t)\) beschreibt die Lage eines Punktes.
	\item Die \textbf{Weglänge} beschreibt, wie weit sich der Punkt entlang der Kurve tatsächlich bewegt hat.
\end{itemize}

\medskip

Diese Unterscheidung ist grundlegend.
Ein Punkt kann weit vom Ursprung entfernt sein, obwohl er nur einen kurzen Weg zurückgelegt hat.
Umgekehrt kann er nach einer langen Bewegung wieder in der Nähe des Ursprungs liegen.

Die Weglänge steckt also nicht im Ortsvektor selbst, sondern in der \emph{Bewegung entlang der Kurve}.
Und genau hier kommt die Ableitung ins Spiel.

\begin{DidacticBox}[Typisches Missverständnis]
	\small
	Der Betrag des Ortsvektors \( |\vec r(t)| \) misst den Abstand eines Punktes vom Ursprung,
	nicht die Länge der bereits durchlaufenen Kurve.
	Diese beiden Größen dürfen nicht verwechselt werden.
\end{DidacticBox}

% =====================================================
% 4.2 Das kleine Wegstück \(ds\)
% =====================================================

\subsubsection{Das kleine Wegstück \(ds\)}
\phantomsection
Um die Länge einer Kurve zu verstehen, betrachten wir ein sehr kleines Stück der Bewegung.

Ein Punkt bewege sich längs einer Kurve mit Ortsvektor
\[
\vec r(t).
\]
Ändert sich der Parameter von \(t\) auf \(t+dt\), so ändert sich auch der Ortsvektor um
\[
d\vec r.
\]

Dieses kleine Stück \(d\vec r\) ist ein Vektor.
Für die Länge der Kurve interessiert uns aber nicht seine Richtung, sondern nur seine Größe.
Diese Länge bezeichnet man mit
\[
ds.
\]

Es gilt also:
\[
ds = |d\vec r|.
\]

\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[scale=1.1]
		\draw[xstep=1cm, ystep=1cm, very thin, color=lightgray] (-1,0) grid (6,6);
		\draw[->,black] (-0.2,0) -- (5.5,0) node[right] {$x$};
		\draw[->,black] (0,-0.2) -- (0,4.8) node[above] {$y$};
		
		\draw[thick,blue!70!black,domain=0.6:4.6,smooth,variable=\x] 
		plot ({\x},{0.18*(\x-1.0)^2 + 0.7});
		
		\coordinate (O) at (0,0);
		\coordinate (P) at (2.0,{0.18*(2.0-1.0)^2 + 0.7});
		\coordinate (Q) at (3.8,{0.18*(3.8-1.0)^2 + 0.7});
		
		\fill[black] (P) circle (1.5pt);
		\fill[black] (Q) circle (1.5pt);
		
		\node[above left] at (P) {$\vec r(t)$};
		\node[above right] at (Q) {$\vec r(t+dt)$};
		
		\draw[->,thick,red!75!black] (O) -- (P);
		\draw[->,thick,red!75!black] (O) -- (Q);
		
		\draw[->,very thick,orange!80!black] (P) -- (Q)
		node[midway,below] {$d\vec r$};
		
		\draw[very thick,blue!70!black]
		plot[domain=2.0:3.8,smooth,variable=\x]
		({\x},{0.18*(\x-1.0)^2 + 0.7});
		
		\node[blue!70!black] at (3.4,1.55) {$ds$};
	\end{tikzpicture}
\end{center}

Anschaulich bedeutet das:
\(d\vec r\) ist die kleine Verschiebung als Vektor,
\(ds\) ist die zugehörige reine Länge dieses kleinen Kurvenstücks.

% =====================================================
% 4.3 Herleitung der Formel \(ds = |\vec r'(t)|\,dt\)
% =====================================================

\subsubsection*{Herleitung der Formel \(ds = |\vec r'(t)|\,dt\)}
\phantomsection
Da
\[
\vec r'(t)=\frac{d\vec r}{dt},
\]
folgt durch Multiplikation mit \(dt\):
\[
d\vec r = \vec r'(t)\,dt.
\]

Nun betrachten wir die Länge dieses kleinen Verschiebungsvektors:
\[
ds = |d\vec r| = |\vec r'(t)\,dt|.
\]

Da \(dt\) ein kleines reelles Skalarelement ist, erhält man
\[
ds = |\vec r'(t)|\,dt.
\]

\medskip

Damit erhalten wir die zentrale Formel:
\[
\boxed{ds = |\vec r'(t)|\,dt}
\]

Sie sagt:
Das kleine Stück der Weglänge ist gleich
\emph{Betrag der Ableitung} mal \emph{kleines Parameterintervall}.

Wird \(t\) als Zeit interpretiert, dann ist
\[
\vec v(t)=\vec r'(t)
\]
der Geschwindigkeitsvektor und
\[
|\vec r'(t)| = |\vec v(t)|
\]
die momentane Schnelligkeit.

Dann lautet die Aussage physikalisch:

\[
\text{Wegstück} = \text{Schnelligkeit} \cdot \text{Zeitstück}.
\]

% =====================================================
% 4.4 Die Bogenlänge als Integral
% =====================================================

\subsubsection*{Die Bogenlänge als Integral}
\phantomsection
Aus vielen kleinen Wegstücken entsteht die gesamte Länge der Kurve.

Addiert man alle infinitesimal kleinen Stücke \(ds\) von \(t=a\) bis \(t=b\), so erhält man die Bogenlänge:
\[
L = \int_a^b ds.
\]

Setzt man
\[
ds = |\vec r'(t)|\,dt
\]
ein, so folgt die allgemeine Formel:
\[
\boxed{L=\int_a^b |\vec r'(t)|\,dt}
\]

\medskip

Das ist der entscheidende Zusammenhang:

\begin{center}
	Nicht der Ortsvektor liefert die Strecke, sondern das Integral des Betrags seiner Ableitung.
\end{center}

Oder physikalisch gesprochen:

\begin{center}
	Die zurückgelegte Strecke erhält man durch Integration der momentanen Schnelligkeit.
\end{center}

% =====================================================
% 4.5 Beispiel 1: Die Gerade
% =====================================================

\subsubsection*{Beispiel 1: Die Gerade}
\phantomsection
Wir betrachten die Gerade
\[
\vec r(t)=
\begin{pmatrix}
	1+t\\
	2+3t
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
	1\\
	2
\end{pmatrix}
+t
\begin{pmatrix}
	1\\
	3
\end{pmatrix},
\qquad 0\le t\le 2.
\]

Dann ist
\[
\vec r'(t)=
\begin{pmatrix}
	1\\
	3
\end{pmatrix}.
\]

Der Betrag der Ableitung ist konstant:
\[
|\vec r'(t)|=\sqrt{1^2+3^2}=\sqrt{10}.
\]

Damit ergibt sich für die Bogenlänge:
\[
L=\int_a^b |\vec r'(t)|\,dt
\]
\[
L=\int_0^2 \sqrt{10}\,dt
=\left[\sqrt{10}\,t\right]_0^2
=\sqrt{10}\cdot 2-\sqrt{10}\cdot 0
=2\sqrt{10}.
\]

\medskip

Hier zeigt sich ein einfacher Spezialfall:
Bei einer gleichförmigen Parametrisierung einer Geraden ist die Schnelligkeit konstant.
Deshalb ist die Länge gleich
\[
\text{Schnelligkeit} \times \text{Parameterintervall}.
\]

\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[scale=1.1]
		\draw[xstep=1cm, ystep=1cm, very thin, color=lightgray] (-1,-1) grid (4,9);
		\draw[->] (0,0) -- (4.2,0) node[right] {$x$};
		\draw[->] (0,0) -- (0,9) node[above] {$y$};
		
		\draw[thick, blue] (1,2) -- (3,8);
		
		\fill (1,2) circle (2pt) node[left] {$A(1,2)$};
		\fill (3,8) circle (2pt) node[right] {$B(3,8)$};
		
		\fill (1.5,3.5) circle (2pt) node[left] {$\vec r(0{,}5)$};
		
		\draw[very thick, red] (1.42,3.26) -- (1.58,3.74);
		\node[right, red] at (1.58,3.74) {$ds$};
		
		\draw[->, thick, red] (1.5,3.5) -- (1.9,4.7);
		\node[right] at (1.9,4.7) {$\vec r'(t)=\begin{pmatrix}1\\3\end{pmatrix}$};
		
		\node[below left] at (1,2) {$t=0$};
		\node[below right] at (3,8) {$t=2$};
	\end{tikzpicture}
\end{center}

Die Gerade beginnt bei \(t=0\) im Punkt \(A=(1,2)\) und endet bei \(t=2\) im Punkt \(B=(3,8)\).
Da der Tangentialvektor konstant ist, haben alle kleinen Wegstücke dieselbe Richtung.
Die Kurvenlänge ist deshalb einfach die Länge des geraden Verbindungsstücks:
\[
L=2\sqrt{10}.
\]

% =====================================================
% 4.6 Beispiel 2: Der Halbkreis
% =====================================================

\subsubsection*{Beispiel 2: Der Halbkreis}
\phantomsection
Wir betrachten den Halbkreis mit Radius \(R\):
\[
\vec r(t)=
\begin{pmatrix}
	R\cos t\\
	R\sin t
\end{pmatrix},
\qquad 0\le t\le \pi.
\]

Dann ist
\[
\vec r'(t)=
\begin{pmatrix}
	-R\sin t\\
	R\cos t
\end{pmatrix}.
\]

Der Betrag ist
\[
|\vec r'(t)|
=
\sqrt{(-R\sin t)^2+(R\cos t)^2}
=
\sqrt{R^2(\sin^2 t+\cos^2 t)}
=
R.
\]

Also folgt:
\[
L=\int_0^\pi R\,dt
=\left[R\,t\right]_0^\pi
=R\pi.
\]

\medskip

Das ist genau die bekannte Länge eines Halbkreises.

Hier sieht man besonders schön:
Der Ortsvektor beschreibt die Lage auf dem Kreis,
aber die Kurvenlänge entsteht erst durch die Integration des konstanten Betrags der Geschwindigkeit.

% =====================================================
% 4.7 Beispiel 3: Die Wurfparabel
% =====================================================

\subsubsection*{Beispiel 3: Die Wurfparabel}
\phantomsection
Nun betrachten wir eine Bahnkurve der Form
\[
\vec r(t)=
\begin{pmatrix}
	v_0 t\\
	h_0-\frac12 gt^2
\end{pmatrix}.
\]

Dann ist
\[
\vec r'(t)=
\begin{pmatrix}
	v_0\\
	-gt
\end{pmatrix}.
\]

Der Betrag der Geschwindigkeit lautet:
\[
|\vec r'(t)|
=
\sqrt{v_0^2+g^2t^2}.
\]

Damit ergibt sich die Bogenlänge zwischen \(t=0\) und \(t=T\) zu
\[
L=\int_0^T \sqrt{v_0^2+g^2t^2}\,dt.
\]

\medskip

Dieses Integral ist deutlich anspruchsvoller als in den ersten beiden Beispielen.
Gerade daran erkennt man:
Die Länge einer gekrümmten Bahn ist im Allgemeinen nicht unmittelbar sichtbar,
sondern muss aus der Bewegung heraus berechnet werden.

Für dieses Kapitel genügt es völlig, die Formel aufzustellen.
Die genaue Auswertung eines solchen Integrals kann später erfolgen.

% =====================================================
% 4.8 Was man aus der Formel physikalisch ablesen kann
% =====================================================

\subsubsection*{Was man aus der Formel physikalisch ablesen kann}
\phantomsection
Die Formel
\[
L=\int_a^b |\vec r'(t)|\,dt
\]
ist nicht nur mathematisch wichtig, sondern auch physikalisch aufschlussreich.

Sie zeigt:

\begin{itemize}
	\item Für die Weglänge ist nicht die Richtung der Geschwindigkeit entscheidend, sondern ihr Betrag.
	\item Auch bei ständig wechselnder Bewegungsrichtung lassen sich alle kleinen Wegstücke zur Gesamtstrecke addieren.
	\item Die Bogenlänge ist genau das Integral der momentanen Schnelligkeit.
\end{itemize}

\medskip

Damit verbindet sich die Geometrie einer Kurve unmittelbar mit der Kinematik einer Bewegung.

% =====================================================
% 4.9 Fazit
% =====================================================

\subsubsection*{Fazit}
\phantomsection
Der Ortsvektor
\[
\vec r(t)
\]
beschreibt die Position eines Punktes,
aber noch nicht die Länge des tatsächlich zurückgelegten Weges.

Erst die Ableitung
\[
\vec r'(t)
\]
beschreibt die momentane Bewegung,
und erst ihr Betrag
\[
|\vec r'(t)|
\]
liefert die momentane Schnelligkeit entlang der Kurve.

Daraus folgt für die Bogenlänge:
\[
\boxed{L=\int_a^b |\vec r'(t)|\,dt}
\]

\medskip

Der entscheidende Gedanke dieses Kapitels lautet:

\begin{center}
	Die Länge einer Kurve entsteht nicht aus dem Ortsvektor selbst, sondern aus der Summe aller kleinen Wegstücke entlang der Bewegung.
\end{center}

Damit ist der Schritt von der bloßen Kurvenbeschreibung zur tatsächlichen Geometrie der Bewegung vollzogen.