\subsection{Ableitungen vektorwertiger Funktionen}
% =====================================================
% 3.1 Die erste Ableitung einer vektorwertigen Funktion
% =====================================================

\subsubsection*{Die erste Ableitung einer vektorwertigen Funktion}
\phantomsection
In der Vektoranalysis beschreibt man viele Kurven nicht durch eine Gleichung
der Form \(y=f(x)\), sondern durch einen \emph{Ortsvektor}, der von einem Parameter
abhängt. Eine solche Darstellung hat die Form
\[
\vec r(t)=
\begin{pmatrix}
	x(t)\\
	y(t)
\end{pmatrix}
\qquad \text{oder im Raum} \qquad
\vec r(t)=
\begin{pmatrix}
	x(t)\\
	y(t)\\
	z(t)
\end{pmatrix}.
\]
Dabei ordnet der Parameter \(t\) jedem Wert einen Punkt der Kurve zu.

Um die Ableitung einer solchen Funktion zu definieren, gehen wir genauso vor
wie im eindimensionalen Fall: Wir betrachten zunächst den Differenzenquotienten.
Für zwei nahe beieinanderliegende Parameterwerte \(t\) und \(t+h\) ist
\[
\vec r(t+h)-\vec r(t)
\]
der Verbindungsvektor zwischen den zugehörigen Punkten der Kurve.
Teilt man diesen Vektor durch \(h\neq 0\), so erhält man den Differenzenquotienten
\[
\frac{\vec r(t+h)-\vec r(t)}{h}.
\]

Existiert der Grenzwert für \(h\to 0\), so heißt er die \emph{Ableitung}
der vektorwertigen Funktion \(\vec r(t)\):
\[
\vec r\,'(t)=\lim_{h\to 0}\frac{\vec r(t+h)-\vec r(t)}{h}.
\]

Diese Definition ist die direkte Verallgemeinerung der gewöhnlichen Ableitung
auf vektorwertige Funktionen.

\medskip

Schreiben wir
\[
\vec r(t)=
\begin{pmatrix}
	x(t)\\
	y(t)
\end{pmatrix},
\]
so gilt
\[
\vec r(t+h)-\vec r(t)=
\begin{pmatrix}
	x(t+h)\\
	y(t+h)
\end{pmatrix}
-
\begin{pmatrix}
	x(t)\\
	y(t)
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
	x(t+h)-x(t)\\
	y(t+h)-y(t)
\end{pmatrix}.
\]
Daraus folgt
\[
\frac{\vec r(t+h)-\vec r(t)}{h}
=
\begin{pmatrix}
	\dfrac{x(t+h)-x(t)}{h}\\[1em]
	\dfrac{y(t+h)-y(t)}{h}
\end{pmatrix}.
\]
Geht man nun mit \(h\to 0\), so erhält man -- sofern die Grenzwerte existieren --
\[
\vec r\,'(t)=
\begin{pmatrix}
	x'(t)\\
	y'(t)
\end{pmatrix}.
\]

Im dreidimensionalen Fall ergibt sich entsprechend
\[
\vec r(t)=
\begin{pmatrix}
	x(t)\\
	y(t)\\
	z(t)
\end{pmatrix}
\qquad \Longrightarrow \qquad
\vec r\,'(t)=
\begin{pmatrix}
	x'(t)\\
	y'(t)\\
	z'(t)
\end{pmatrix}.
\]

Damit ist gezeigt:
Eine vektorwertige Funktion wird \emph{komponentenweise} abgeleitet.
Die Ableitung ist also wieder ein Vektor.




\subsubsection*{Die erste Ableitung als Tangentialvektor}
\phantomsection
Bei einer reellen Funktion \(g(x)\) beschreibt die Ableitung \(g'(x)\) die
Steigung der Kurve im Punkt \(P\).

\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[xscale=1, yscale=1]
		
		% Gitternetzlinien
		\draw[xstep=1cm, ystep=1cm, very thin, color=lightgray] (-4,4) grid (4,-2);
		
		% x-Achse
		\draw[->] (-4,0) -- (4,0) node[below,xshift=-1em] {$x$}; 
		
		% Zahlen auf x-Achse
		\foreach \x in {-3,...,-1}
		\draw[shift={(\x,0)},color=black] (0pt,2pt) -- (0pt,-2pt) node[below] {\footnotesize $\x$};
		\foreach \x in {1,...,3}
		\draw[shift={(\x,0)},color=black] (0pt,2pt) -- (0pt,-2pt) node[below] {\footnotesize $\x$};
		
		% y-Achse 
		\draw[->] (0,-2) -- (0,4) node[left,yshift=-1em] {$y$};
		
		% Zahlen auf y-Achse
		\foreach \y in {-1}
		\draw[shift={(0,\y)},color=black] (2pt,0pt) -- (-2pt,0pt) node[left] {\footnotesize $\y$};
		\foreach \y in {1,...,3}
		\draw[shift={(0,\y)},color=black] (2pt,0pt) -- (-2pt,0pt) node[left] {\footnotesize $\y$};
		
		% Ursprung
		\draw[color=black] (0pt,-10pt) node[right] {\footnotesize $0$};
		
		% Tangente
		\draw[thick,color=red] plot[samples=200, domain=0.3:4] (\x,{4.1-\x});
		
		% Kurve
		\draw[thick,color=blue] plot[samples=200, domain=-4:4] (\x,{-0.23*\x*\x+3});
		
		% Punkt P
		\filldraw[color=blue] (2,2.08) circle (1.2pt);
		\draw[color=blue] (2.3,2.35) node {$P$};
		
		% Beschriftung
		\draw[color=blue] (-2.2,2.4) node {$g(x)$};
	\end{tikzpicture}
\end{center}

Bei einer parametrierten Kurve
\[
\vec r(u)
\]
ist die Situation ähnlich. Die Ableitung ist nun jedoch kein Skalar, sondern ein
Vektor. Dieser Vektor beschreibt die momentane Richtung der Kurve im betrachteten
Punkt.

Die Ableitung einer vektorwertigen Funktion ist definiert durch
\[
\frac{\mathrm{d}\vec r}{\mathrm{d}u}
=
\vec r'(u)
=
\lim_{\varepsilon\to 0}
\frac{\vec r(u+\varepsilon)-\vec r(u)}{\varepsilon}.
\]

Der Ausdruck
\[
\frac{\vec r(u+\varepsilon)-\vec r(u)}{\varepsilon}
\]
ist der Differenzenquotient. Er beschreibt die mittlere Änderung der Kurve zwischen
zwei benachbarten Punkten. Lässt man \(\varepsilon\) gegen Null gehen, so erhält man
einen Vektor, der in Tangentialrichtung der Kurve zeigt.

\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[xscale=1, yscale=1]
		
		% Gitternetzlinien
		\draw[xstep=1cm, ystep=1cm, very thin, color=lightgray] (-4,4) grid (4,-2);
		
		% x-Achse
		\draw[->] (-4,0) -- (4,0) node[below,xshift=-1em] {$x$}; 
		
		% Zahlen auf x-Achse
		\foreach \x in {-3,...,-1}
		\draw[shift={(\x,0)},color=black] (0pt,2pt) -- (0pt,-2pt) node[below] {\footnotesize $\x$};
		\foreach \x in {1,...,3}
		\draw[shift={(\x,0)},color=black] (0pt,2pt) -- (0pt,-2pt) node[below] {\footnotesize $\x$};
		
		% y-Achse 
		\draw[->] (0,-2) -- (0,4) node[left,yshift=-1em] {$y$};
		
		% Zahlen auf y-Achse
		\foreach \y in {-1}
		\draw[shift={(0,\y)},color=black] (2pt,0pt) -- (-2pt,0pt) node[left] {\footnotesize $\y$};
		\foreach \y in {1,...,3}
		\draw[shift={(0,\y)},color=black] (2pt,0pt) -- (-2pt,0pt) node[left] {\footnotesize $\y$};
		
		% Ursprung
		\draw[color=black] (0pt,-10pt) node[right] {\footnotesize $0$};
		
		% Kurve
		\draw[thick,color=blue] plot[samples=200, domain=-4:4] (\x,{-0.13*\x*\x+3});
		
		% Punkte
		\filldraw[color=blue] (-2.8,1.98) circle (1.2pt);
		\filldraw[color=blue] (1,2.87) circle (1.2pt);
		
		% Ortsvektoren
		\draw[->,color=red] (0,0) -- (-2.8,1.98);
		\draw[->,color=red] (0,0) -- (1,2.87);
		
		% Differenzvektor / Tangentialrichtung
		\draw[->,color=red] (-2.8,1.98) -- (1,2.87);
		
		% Beschriftungen
		\draw[color=red] (-2.3,1.0) node {$\vec r(u)$};
		\draw[color=red] (1.6,1.0) node {$\vec r(u+\varepsilon)$};
		\draw[color=red] (-0.8,2.55) node {$\vec r(u+\varepsilon)-\vec r(u)$};
		\draw[color=blue] (-3.15,2.35) node {$P$};
	\end{tikzpicture}
\end{center}

Der Vektor \(\vec r'(u)\) heißt \emph{Tangentialvektor}. Seine Richtung gibt die
Tangente an die Kurve im Punkt \(P\) an.

Für die Tangentialrichtung ist nur die Richtung von \(\vec r'(u)\) wesentlich.
Sein Betrag hängt dagegen von der Parametrisierung ab. Man definiert deshalb
\[
h(u)=|\vec r'(u)|
\]
als den Betrag des Tangentialvektors. Durch Normierung erhält man den
\emph{Tangenteneinheitsvektor}
\[
\vec e(u)=\frac{1}{h(u)}\,\vec r'(u).
\]

\medskip

\noindent
\textbf{Beispiel: Halbkreis}

Wir betrachten den oberen Halbkreis mit Radius \(R\) um den Ursprung.
Er verläuft von \((R,0)\) nach \((-R,0)\).

\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[xscale=1, yscale=1]
		
		% Gitternetzlinien
		\draw[xstep=1cm, ystep=1cm, very thin, color=lightgray] (-4,4) grid (4,-2);
		
		% x-Achse
		\draw[->] (-4,0) -- (4,0) node[below,xshift=-1em] {$x$}; 
		
		% y-Achse 
		\draw[->] (0,-2) -- (0,4) node[left,yshift=-1em] {$y$};
		
		% Ursprung
		\draw[color=black] (0pt,-10pt) node[right] {\footnotesize $0$};
		
		% Halbkreis
		\draw[->,draw=blue,thick] (3,0) arc (0:180:3);
		
		% Winkel
		\draw[->,draw=red] (1,0) arc (0:47:1);
		\draw [red] (0.65,0.35) node {\footnotesize $u$};
		
		% Ortsvektor
		\draw[->,color=blue] (0,0) -- (2,2.2);
		\draw[color=blue] (1.35,1.45) node[below left] {$\vec r(u)$};
		
		% Beschriftung
		\draw[color=black] (3,-10pt) node {\footnotesize $R$};
		\draw[color=black] (-3,-10pt) node {\footnotesize $-R$};
	\end{tikzpicture}
\end{center}

Eine natürliche Parametrisierung des Halbkreises ist
\[
\vec r(u)=
\begin{pmatrix}
	R\cos u\\
	R\sin u
\end{pmatrix},
\qquad u\in[0,\pi].
\]

Die Ableitung lautet
\[
\vec r'(u)=
\begin{pmatrix}
	-R\sin u\\
	R\cos u
\end{pmatrix}.
\]

Für \(u=0\) erhält man
\[
\vec r'(0)=
\begin{pmatrix}
	0\\
	R
\end{pmatrix}.
\]
Der Tangentialvektor zeigt dort also nach oben.

Für \(u=\frac{\pi}{2}\) gilt
\[
\vec r'\!\left(\frac{\pi}{2}\right)=
\begin{pmatrix}
	-R\\
	0
\end{pmatrix}.
\]
Am höchsten Punkt des Halbkreises zeigt der Tangentialvektor also nach links.

\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[xscale=1, yscale=1]
		
		% Gitternetzlinien
		\draw[xstep=1cm, ystep=1cm, very thin, color=lightgray] (-4,4) grid (4,-2);
		
		% x-Achse
		\draw[->] (-4,0) -- (4,0) node[below,xshift=-1em] {$x$}; 
		
		% y-Achse 
		\draw[->] (0,-2) -- (0,4) node[left,yshift=-1em] {$y$};
		
		% Ursprung
		\draw[color=black] (0pt,-10pt) node[right] {\footnotesize $0$};
		
		% Halbkreis
		\draw[->,draw=blue,thick] (3,0) arc (0:180:3);
		
		% Winkel
		\draw[->,draw=red] (1,0) arc (0:47:1);
		\draw [red] (0.65,0.35) node {\footnotesize $u$};
		
		% Ortsvektor
		\draw[->,color=blue] (0,0) -- (2,2.2);
		\draw[color=blue] (1.35,1.45) node[below left] {$\vec r(u)$};
		
		% Tangentenvektoren
		\draw[->,color=red,thick] (3,0) -- (3,3);
		\draw[color=red] (3.55,1.5) node {\footnotesize $\vec r'(0)$};
		
		\draw[->,color=red,thick] (0,3) -- (-3,3);
		\draw[color=red] (-1.5,3.35) node {\footnotesize $\vec r'\!\left(\frac{\pi}{2}\right)$};
		
		% Beschriftung
		\draw[color=black] (3,-10pt) node {\footnotesize $R$};
		\draw[color=black] (-3,-10pt) node {\footnotesize $-R$};
	\end{tikzpicture}
\end{center}

Der Betrag des Tangentialvektors ist
\begin{align*}
	h(u)=|\vec r'(u)|
	&=\sqrt{(-R\sin u)^2+(R\cos u)^2}\\
	&=\sqrt{R^2\sin^2 u+R^2\cos^2 u}\\
	&=\sqrt{R^2(\sin^2 u+\cos^2 u)}\\
	&=R.
\end{align*}

Der Tangenteneinheitsvektor lautet daher
\[
\vec e(u)
=
\frac{1}{h(u)}\,\vec r'(u)
=
\frac{1}{R}
\begin{pmatrix}
	-R\sin u\\
	R\cos u
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
	-\sin u\\
	\cos u
\end{pmatrix}.
\]

An diesem Beispiel erkennt man deutlich:
Die Ableitung einer parametrierten Kurve ist ein Vektor, der in Tangentialrichtung
zeigt. Ihr Betrag hängt von der Parametrisierung ab, ihre Richtung beschreibt jedoch
die lokale Richtung der Kurve.



\subsubsection*{Die erste Ableitung als Geschwindigkeit}
\phantomsection
Bisher haben wir die Ableitung einer parametrierten Kurve geometrisch gedeutet:
Der Vektor \(\vec r'(u)\) zeigt in Tangentialrichtung der Kurve.

Eine zweite wichtige Deutung ergibt sich, wenn der Parameter die Zeit ist.
Wir schreiben dann
\[
\vec r(t)
\]
für den Ortsvektor eines bewegten Punktes zum Zeitpunkt \(t\).

Für zwei nahe Zeitpunkte \(t\) und \(t+\Delta t\) ist
\[
\vec r(t+\Delta t)-\vec r(t)
\]
der Ortsunterschied zwischen den beiden Zeitpunkten.
Der Quotient
\[
\frac{\vec r(t+\Delta t)-\vec r(t)}{\Delta t}
\]
beschreibt die mittlere Geschwindigkeit im Zeitintervall \(\Delta t\).

Lässt man \(\Delta t\) gegen Null gehen, so erhält man die momentane Geschwindigkeit:
\[
\vec v(t)=\lim_{\Delta t\to 0}\frac{\vec r(t+\Delta t)-\vec r(t)}{\Delta t}.
\]
Da dieser Ausdruck genau der Ableitung von \(\vec r(t)\) entspricht, gilt
\[
\vec v(t)=\vec r'(t).
\]

Der Geschwindigkeitsvektor ist also nichts anderes als die Ableitung des Ortsvektors
nach der Zeit. Er zeigt in die momentane Bewegungsrichtung und liegt tangential an
der Bahnkurve.

Sein Betrag
\[
|\vec v(t)|
\]
heißt \emph{momentane Geschwindigkeit} oder \emph{Schnelligkeit}.
Während der Vektor \(\vec v(t)\) Richtung und Betrag besitzt, beschreibt sein Betrag
nur, wie schnell sich der Punkt bewegt.

\medskip

\noindent
\textbf{Beispiel: Gleichförmige Bewegung auf einem Halbkreis}

Wir betrachten wieder den oberen Halbkreis mit Radius \(R\) und wählen diesmal
den Parameter als Zeit \(t\). Allgemeiner schreiben wir die Bahn in der Form
\[
\vec r(t)=
\begin{pmatrix}
	R\cos(\omega t)\\
	R\sin(\omega t)
\end{pmatrix}.
\]
Dabei ist \(\omega\) die Winkelgeschwindigkeit, also der pro Zeiteinheit
durchlaufene Winkel.

Dann ist der Geschwindigkeitsvektor
\[
\vec v(t)=\vec r'(t)=
\begin{pmatrix}
	-R\omega\sin(\omega t)\\
	R\omega\cos(\omega t)
\end{pmatrix}.
\]

Für \(t=0\) gilt
\[
\vec v(0)=
\begin{pmatrix}
	0\\
	R\omega
\end{pmatrix}.
\]
Die Bewegung beginnt also im Punkt \((R,0)\) zunächst nach oben.

Für \(t=\frac{\pi}{2\omega}\) erhält man
\[
\vec v\!\left(\frac{\pi}{2\omega}\right)=
\begin{pmatrix}
	-R\omega\\
	0
\end{pmatrix}.
\]
Am höchsten Punkt des Halbkreises zeigt die Geschwindigkeit nach links.

Der Betrag der Geschwindigkeit ist
\begin{align*}
	|\vec v(t)|
	&=
	\sqrt{(-R\omega\sin(\omega t))^2+(R\omega\cos(\omega t))^2}\\
	&=
	\sqrt{R^2\omega^2\sin^2(\omega t)+R^2\omega^2\cos^2(\omega t)}\\
	&=
	\sqrt{R^2\omega^2\bigl(\sin^2(\omega t)+\cos^2(\omega t)\bigr)}\\
	&=R\omega.
\end{align*}

Die Schnelligkeit ist also konstant. Der Punkt bewegt sich mit gleichbleibender
Geschwindigkeit auf dem Halbkreis.

\medskip

An diesem Beispiel erkennt man deutlich:
Die Ableitung einer parametrierten Kurve kann sowohl geometrisch als Tangentialvektor
als auch physikalisch als Geschwindigkeitsvektor gedeutet werden.
Beide Sichtweisen beruhen auf demselben mathematischen Begriff.

\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[xscale=1,yscale=1]
		
		% Gitternetz
		\draw[xstep=1cm,ystep=1cm,very thin,color=lightgray] (-4,4) grid (4,-2);
		
		% Achsen
		\draw[->] (-4,0) -- (4,0) node[below,xshift=-1em] {$x$};
		\draw[->] (0,-2) -- (0,4) node[left,yshift=-1em] {$y$};
		
		% Ursprung
		\draw[color=black] (0pt,-10pt) node[right] {\footnotesize $0$};
		
		% Halbkreis
		\draw[thick,blue,->] (3,0) arc (0:180:3);
		
		% Punkt auf dem Halbkreis
		\coordinate (P) at ({3*cos(50)},{3*sin(50)});
		
		% Punkt markieren
		\filldraw[blue] (P) circle (1.2pt);
		\draw[blue] ($(P)+(0.35,0.2)$) node {$P=\vec r(t)$};
		
		% Ortsvektor
		\draw[->,thick,blue] (0,0) -- (P);
		\draw[blue] (1.25,1.6) node {$\vec r(t)$};
		
		% Geschwindigkeitsvektor (tangential)
		\draw[->,thick,red] (P) -- ++({-1.4*sin(50)},{1.4*cos(50)});
		\draw[red] ($(P)+(-1.3,1.0)$) node {$\vec v(t)=\vec r'(t)$};
		
		% Winkel
		\draw[->,red] (1,0) arc (0:50:1);
		\draw[red] (0.7,0.35) node {\footnotesize $\omega t$};
		
		% Beschriftung Radius
		\draw[color=black] (3,-10pt) node {\footnotesize $R$};
		\draw[color=black] (-3,-10pt) node {\footnotesize $-R$};
		
	\end{tikzpicture}
\end{center}

\medskip

Physikalisch ist dieses Ergebnis sehr aufschlussreich.
Da
\[
|\vec v(t)|=R\omega
\]
gilt, wächst die Bahngeschwindigkeit mit dem Radius des Halbkreises.

Das bedeutet:
Bewegen sich zwei Punkte mit derselben Winkelgeschwindigkeit auf den Halbkreisbahnen
unterschiedlicher Radien, so hat der Punkt auf der größeren Bahn die größere
lineare Geschwindigkeit.
Denn bei gleichem Winkelzuwachs wird auf dem größeren Halbkreis in derselben Zeit
eine längere Strecke zurückgelegt.

Dies ist der bekannte Zusammenhang
\[
v=R\omega.
\]

\begin{DidacticBox}[Kreisbewegung: innen langsamer, außen schneller]
	\small
	Bei gleicher Winkelgeschwindigkeit ist die lineare Geschwindigkeit
	auf einer größeren Kreisbahn größer.
	Denn dieselbe Winkeländerung entspricht dort einer längeren Bogenlänge.
\end{DidacticBox}


\subsubsection*{Die zweite Ableitung einer vektorwertigen Funktion}
\phantomsection
Ist eine vektorwertige Funktion
\[
\vec r(t)=
\begin{pmatrix}
	x(t)\\
	y(t)
\end{pmatrix}
\]
differenzierbar, so kann man ihre Ableitung erneut ableiten.
Man erhält dann die \emph{zweite Ableitung} der Funktion:
\[
\vec r''(t)=\frac{\mathrm d}{\mathrm dt}\vec r'(t).
\]

Die zweite Ableitung ist also nichts anderes als die Ableitung der ersten Ableitung.

\medskip

Da für die erste Ableitung gilt
\[
\vec r'(t)=
\begin{pmatrix}
	x'(t)\\
	y'(t)
\end{pmatrix},
\]
folgt durch nochmaliges Ableiten unmittelbar
\[
\vec r''(t)=
\begin{pmatrix}
	x''(t)\\
	y''(t)
\end{pmatrix}.
\]

Im dreidimensionalen Fall erhält man entsprechend
\[
\vec r(t)=
\begin{pmatrix}
	x(t)\\
	y(t)\\
	z(t)
\end{pmatrix}
\qquad \Longrightarrow \qquad
\vec r''(t)=
\begin{pmatrix}
	x''(t)\\
	y''(t)\\
	z''(t)
\end{pmatrix}.
\]

Auch die zweite Ableitung wird also \emph{komponentenweise} gebildet.

\medskip

Man kann die zweite Ableitung auch wieder über einen Grenzwert definieren.
Ausgehend von der ersten Ableitung \(\vec r'(t)\) gilt
\[
\vec r''(t)
=
\lim_{h\to 0}
\frac{\vec r'(t+h)-\vec r'(t)}{h},
\]
sofern dieser Grenzwert existiert.

Diese Darstellung zeigt bereits, worum es bei der zweiten Ableitung geht:
Sie beschreibt die Änderung des Tangentialvektors \(\vec r'(t)\).

\medskip

\noindent
\textbf{Beispiel: Halbkreis}

Wir betrachten wieder die Parametrisierung
\[
\vec r(t)=
\begin{pmatrix}
	R\cos t\\
	R\sin t
\end{pmatrix}.
\]

Dann ist die erste Ableitung
\[
\vec r'(t)=
\begin{pmatrix}
	-R\sin t\\
	R\cos t
\end{pmatrix}
\]
und daraus folgt für die zweite Ableitung
\[
\vec r''(t)=
\begin{pmatrix}
	-R\cos t\\
	-R\sin t
\end{pmatrix}.
\]

Man erkennt:
Die zweite Ableitung ist wieder ein Vektor.



\subsubsection*{Die zweite Ableitung als Änderung des Tangentialvektors}
\phantomsection
Die zweite Ableitung entsteht dadurch, dass der Tangentialvektor
\(\vec r'(t)\) selbst von \(t\) abhängt und sich entlang der Kurve verändert.
Am Halbkreis lässt sich diese geometrische Bedeutung besonders gut erkennen.
\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[xscale=1,yscale=1]
		
		% Gitternetz
		\draw[xstep=1cm,ystep=1cm,very thin,color=lightgray] (-4,4) grid (4,-2);
		
		% Achsen
		\draw[->] (-4,0) -- (4,0) node[below,xshift=-1em] {$x$};
		\draw[->] (0,-2) -- (0,4) node[left,yshift=-1em] {$y$};
		
		% Ursprung
		\draw[color=black] (0pt,-10pt) node[right] {\footnotesize $0$};
		
		% Halbkreis
		\draw[thick,blue,->] (3,0) arc (0:180:3);
		
		% Punkt auf dem Halbkreis, z.B. bei 50 Grad
		\coordinate (P) at ({3*cos(50)},{3*sin(50)});
		
		% Punkt markieren
		\filldraw[blue] (P) circle (1.2pt);
		\draw[blue] ($(P)+(0.45,0.25)$) node {$P=\vec r(t)$};
		
		% Ortsvektor
		\draw[->,thick,blue] (0,0) -- (P);
		\draw[blue] (1.15,1.55) node {$\vec r(t)$};
		
		% Tangentialvektor
		\draw[->,thick,red] (P) -- ++({-1.5*sin(50)},{1.5*cos(50)});
		\draw[red] ($(P)+(-1.1,1.0)$) node {$\vec r'(t)$};
		
		% Zweite Ableitung (nach innen)
		\draw[->,thick,violet] (P) -- ($(P)!0.55!(0,0)$);
		\draw[violet] ($(P)+(-0.7,-0.4)$) node {$\vec r''(t)$};
		
		% Winkel t
		\draw[->,red] (1,0) arc (0:50:1);
		\draw[red] (0.8,0.35) node {\footnotesize $t$};
		
		% Radiusbeschriftung
		\draw[color=black] (3,-10pt) node {\footnotesize $R$};
		\draw[color=black] (-3,-10pt) node {\footnotesize $-R$};
		
	\end{tikzpicture}
	
\end{center}



Beim Halbkreis steht der Tangentialvektor \(\vec r'(t)\) senkrecht auf dem Ortsvektor \(\vec r(t)\).
Die zweite Ableitung \(\vec r''(t)\) zeigt dagegen nach innen zum Mittelpunkt.
Daran erkennt man, dass die zweite Ableitung die Änderung des Tangentialvektors beschreibt
und beim Halbkreis in Richtung des Mittelpunkts zeigt.
Um zu prüfen, ob die beiden Vektoren \(\vec r'(t)\) und \(\vec r''(t)\)
senkrecht aufeinander stehen, betrachtet man ihr Skalarprodukt.
Zwei Vektoren sind genau dann orthogonal, wenn ihr Skalarprodukt null ist.

Für den Halbkreis gilt
\[
\vec r'(t)=
\begin{pmatrix}
	-R\sin t\\
	R\cos t
\end{pmatrix},
\qquad
\vec r''(t)=
\begin{pmatrix}
	-R\cos t\\
	-R\sin t
\end{pmatrix}.
\]
Daraus folgt
\begin{align*}
	\vec r'(t)\cdot \vec r''(t)
	&=
	(-R\sin t)(-R\cos t)+(R\cos t)(-R\sin t)\\
	&=
	R^2\sin t\cos t-R^2\cos t\sin t\\
	&=0.
\end{align*}
Also stehen \(\vec r'(t)\) und \(\vec r''(t)\) senkrecht aufeinander.

Die Änderung des Tangentialvektors lässt sich auch direkt über zwei nahe benachbarte
Tangentialvektoren sichtbar machen.

Nach Division durch \(h\) und im Grenzübergang \(h\to 0\) erhält man die zweite Ableitung
\[
\vec r''(t)=\lim_{h\to 0}\frac{\vec r'(t+h)-\vec r'(t)}{h}.
\]
\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[xscale=1,yscale=1]
		
		% Gitternetz
		\draw[xstep=1cm,ystep=1cm,very thin,color=lightgray] (-5,4) grid (5,-3);
		
		% Achsen
		\draw[->] (-5,0) -- (5,0) node[below,xshift=-1em] {$x$};
		\draw[->] (0,-3) -- (0,4) node[left,yshift=-0.5em] {$y$};
		
		% Ursprung
		\draw[color=black] (0pt,-10pt) node[right] {\footnotesize $0$};
		
		% Halbkreis
		\draw[thick,blue,->] (3,0) arc (0:180:3);
		
		% Zwei nahe Punkte auf dem Halbkreis
		\coordinate (P) at ({3*cos(50)},{3*sin(50)});
		\coordinate (Q) at ({3*cos(62)},{3*sin(62)});
		
		% Punkte markieren
		\filldraw[blue] (P) circle (1.2pt);
		\filldraw[blue] (Q) circle (1.2pt);
		
		% Punktbeschriftung
		\draw[blue] ($(P)+(0.6,0.15)$) node {$P=\vec r(t)$};
		\draw[blue] ($(Q)+(-1,-0.32)$) node {$Q=\vec r(t+h)$};
		
		% Ortsvektor zu P
		\draw[->,thick,blue] (0,0) -- (P);
		\draw[blue] (1.2,1.55) node {$\vec r(t)$};
		
		% Tangentialvektor in P
		\draw[->,thick,red] (P) -- ++({-1.3*sin(50)},{1.3*cos(50)});
		\draw[red] ($(P)+(-0.55,0.95)$) node {$\vec r'(t)$};
		
		% Tangentialvektor in Q
		\draw[->,thick,red] (Q) -- ++({-1.3*sin(62)},{1.3*cos(62)});
		\draw[red] ($(Q)+(-1.2,0.85)$) node {$\vec r'(t+h)$};
		
		% Radiale Hilfslinie zu P
		\draw[dashed,gray] (P) -- (0,0);
		
		% Unten: parallel verschobene Tangentialvektoren mit gemeinsamem Anfangspunkt
		\coordinate (A) at (-1.6,-2.0);
		\coordinate (B) at ($(A)+({1.3*(-sin(50))},{1.3*(cos(50))})$);
		\coordinate (C) at ($(A)+({1.3*(-sin(62))},{1.3*(cos(62))})$);
		
		% gemeinsame Vektoren
		\draw[->,thick,red] (A) -- (B);
		\draw[->,thick,red] (A) -- (C);
		
		% Differenzvektor
		\draw[->,thick,violet] (B) -- (C);
		
		% Hilfslinie Richtung Mittelpunkt
		\draw[dashed,gray] (A) -- ++(1.0,1.2);
		
		% Beschriftungen unten
		\draw[red] ($(A)+(-0.15,0.85)$) node[below] {\footnotesize $\vec r'(t)$};
		\draw[red] ($(A)+(0.05,-0.2)$) node[left] {\footnotesize $\vec r'(t+h)$};
		\draw[violet] ($(B)!0.5!(C)+(0.3,0.25)$) node {\footnotesize $\vec r'(t+h)-\vec r'(t)$};
		\draw[gray] (-2.35,-0.7) node {\footnotesize Richtung zum Mittelpunkt};
		
		% Winkel t
		\draw[->,red] (1,0) arc (0:50:1);
		\draw[red] (0.82,0.35) node {\footnotesize $t$};
		
	\end{tikzpicture}
	
	
\end{center}

Am Halbkreis sind \(\vec r'(t)\) und \(\vec r'(t+h)\) Tangentialvektoren
an zwei nahe benachbarten Punkten der Kurve.
Verschiebt man diese Vektoren parallel an einen gemeinsamen Anfangspunkt,
so beschreibt der Verbindungsvektor ihrer Endpunkte die Änderung
\[
\vec r'(t+h)-\vec r'(t).
\]
Für kleines \(h\) zeigt dieser Differenzvektor bereits in Richtung des Mittelpunkts.

Beim Halbkreis zeigt die zweite Ableitung daher radial nach innen.
\begin{DidacticBox}[Die zweite Ableitung]
	\small
	Die erste Ableitung einer vektorwertigen Funktion liefert den Tangentialvektor.
	Die zweite Ableitung beschreibt, wie sich dieser Tangentialvektor ändert.
\end{DidacticBox}




\subsubsection*{Die zweite Ableitung als Beschleunigung}
\phantomsection
Wird der Parameter \(t\) als Zeit interpretiert, so beschreibt
\[
\vec r(t)
\]
den Ort eines bewegten Punktes zum Zeitpunkt \(t\).
Dann ist die erste Ableitung
\[
\vec v(t)=\vec r'(t)
\]
der Geschwindigkeitsvektor.

Die zweite Ableitung ergibt sich durch nochmaliges Ableiten nach der Zeit:
\[
\vec a(t)=\vec v'(t)=\vec r''(t).
\]
Sie heißt \emph{Beschleunigungsvektor}.

Die zweite Ableitung des Ortsvektors beschreibt also, wie sich die Geschwindigkeit
mit der Zeit ändert.
Dabei kann sich sowohl der Betrag der Geschwindigkeit als auch ihre Richtung ändern.

\medskip

Dies ist ein wichtiger Punkt:
Auch wenn die Schnelligkeit eines Körpers konstant ist, kann dennoch eine
Beschleunigung vorliegen.
Das ist immer dann der Fall, wenn sich die Bewegungsrichtung ändert.

\medskip

\noindent
\textbf{Beispiel: Bewegung auf dem Halbkreis}

Wir betrachten wieder die Bahn
\[
\vec r(t)=
\begin{pmatrix}
	R\cos(\omega t)\\
	R\sin(\omega t)
\end{pmatrix}.
\]

Dann gilt
\[
\vec v(t)=\vec r'(t)=
\begin{pmatrix}
	-R\omega\sin(\omega t)\\
	R\omega\cos(\omega t)
\end{pmatrix}
\]
und
\[
\vec a(t)=\vec r''(t)=
\begin{pmatrix}
	-R\omega^2\cos(\omega t)\\
	-R\omega^2\sin(\omega t)
\end{pmatrix}.
\]

Für \(t=0\) erhält man
\[
\vec a(0)=
\begin{pmatrix}
	-R\omega^2\\
	0
\end{pmatrix}.
\]
Die Beschleunigung zeigt also am rechten Rand des Halbkreises nach links,
also in Richtung des Mittelpunkts.

Für \(t=\frac{\pi}{2\omega}\) gilt
\[
\vec a\!\left(\frac{\pi}{2\omega}\right)=
\begin{pmatrix}
	0\\
	-R\omega^2
\end{pmatrix}.
\]
Am höchsten Punkt zeigt die Beschleunigung nach unten, ebenfalls zum Mittelpunkt hin.

Allgemein gilt sogar
\[
\vec a(t)=\vec r''(t)=
\begin{pmatrix}
	-R\omega^2\cos(\omega t)\\
	-R\omega^2\sin(\omega t)
\end{pmatrix}
=
-\omega^2 \vec r(t).
\]

Die Beschleunigung ist also immer entgegengesetzt zum Ortsvektor gerichtet.
Sie zeigt daher bei dieser Kreisbewegung stets nach innen zum Mittelpunkt.

\medskip

Der Betrag der Beschleunigung ist
\begin{align*}
	|\vec a(t)|
	&=
	\sqrt{(-R\omega^2\cos(\omega t))^2+(-R\omega^2\sin(\omega t))^2}\\
	&=
	\sqrt{R^2\omega^4\cos^2(\omega t)+R^2\omega^4\sin^2(\omega t)}\\
	&=
	\sqrt{R^2\omega^4\bigl(\cos^2(\omega t)+\sin^2(\omega t)\bigr)}\\
	&=R\omega^2.
\end{align*}

Die Beschleunigung hat also konstanten Betrag.
Sie ändert bei dieser Bewegung nicht ihre Größe, sondern nur ihre Richtung.

\medskip

An diesem Beispiel erkennt man:
Die zweite Ableitung eines Ortsvektors ist der Beschleunigungsvektor.
Bei der Bewegung auf einer Kreisbahn zeigt diese Beschleunigung nach innen zum Mittelpunkt.
Sie entsteht nicht durch eine Änderung der Schnelligkeit, sondern durch die ständige
Änderung der Bewegungsrichtung.

\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[xscale=1,yscale=1]
		
		% Gitternetz
		\draw[xstep=1cm,ystep=1cm,very thin,color=lightgray] (-4,4) grid (4,-2);
		
		% Achsen
		\draw[->] (-4,0) -- (4,0) node[below,xshift=-1em] {$x$};
		\draw[->] (0,-2) -- (0,4) node[left,yshift=-1em] {$y$};
		
		% Ursprung
		\draw[color=black] (0pt,-10pt) node[right] {\footnotesize $0$};
		
		% Halbkreis
		\draw[thick,blue,->] (3,0) arc (0:180:3);
		
		% Punkt auf dem Halbkreis
		\coordinate (P) at ({3*cos(50)},{3*sin(50)});
		
		% Punkt markieren
		\filldraw[blue] (P) circle (1.2pt);
		\draw[blue] ($(P)+(0.45,0.2)$) node {$P=\vec r(t)$};
		
		% Ortsvektor
		\draw[->,thick,blue] (0,0) -- (P);
		\draw[blue] (1.15,1.55) node {$\vec r(t)$};
		
		% Geschwindigkeitsvektor
		\draw[->,thick,red] (P) -- ++({-1.5*sin(50)},{1.5*cos(50)});
		\draw[red] ($(P)+(-1.15,1.0)$) node {$\vec v(t)=\vec r'(t)$};
		
		% Beschleunigungsvektor
		\draw[->,thick,violet] (P) -- ($(P)!0.55!(0,0)$);
		\draw[violet] ($(P)+(-0.65,-0.4)$) node {$\vec a(t)=\vec r''(t)$};
		
		% Hilfslinie zum Mittelpunkt
		\draw[dashed,gray] (P) -- (0,0);
		
		% Winkel
		\draw[->,red] (1,0) arc (0:50:1);
		\draw[red] (0.7,0.35) node {\footnotesize $\omega t$};
		
		% Radiusbeschriftung
		\draw[color=black] (3,-10pt) node {\footnotesize $R$};
		\draw[color=black] (-3,-10pt) node {\footnotesize $-R$};
		
	\end{tikzpicture}
\end{center}

In dieser Darstellung ist \(\vec r(t)\) der Ortsvektor des bewegten Punktes,
\(\vec v(t)=\vec r'(t)\) der Geschwindigkeitsvektor und
\(\vec a(t)=\vec r''(t)\) der Beschleunigungsvektor.
Der Geschwindigkeitsvektor liegt tangential an der Bahn,
während der Beschleunigungsvektor nach innen zum Mittelpunkt zeigt.
Daran erkennt man, dass bei der Kreisbewegung die Beschleunigung aus der
Änderung der Bewegungsrichtung entsteht.

\begin{DidacticBox}[Konstante Schnelligkeit bedeutet nicht beschleunigungsfreie Bewegung]
	\small
	Ein Körper kann sich mit konstantem Betrag der Geschwindigkeit bewegen
	und dennoch beschleunigt sein.
	Entscheidend ist nicht nur, ob sich die Größe der Geschwindigkeit ändert,
	sondern auch, ob sich ihre Richtung ändert.
	Genau das geschieht bei der Kreisbewegung.
\end{DidacticBox}